<DLPSTEXTCLASS><HEADER><FILEDESC><TITLESTMT><TITLE TYPE="245">Hali Meidenhad : an Alliterative Homily of the Thirteenth Century / edited by F.J. Furnivall</TITLE><EDITOR>Furnivall, Frederick James, 1825-1910</EDITOR></TITLESTMT><EXTENT>ca. 149 kb</EXTENT><PUBLICATIONSTMT><PUBLISHER>University of Michigan Humanities Text Initiative</PUBLISHER><PUBPLACE>Ann Arbor, MI</PUBPLACE><IDNO TYPE="dlps">HMaid</IDNO><AVAILABILITY><P>These texts may be copied freely by individuals for personal use, research, and teaching (including distribution to classes) as long as this statement of availability is included in the text.  It may be linked to freely in Internet editions of all kinds, including for-profit works. Redistribution by commercial or not-for-profit content providers is expressly forbidden.</P></AVAILABILITY><DATE>1997</DATE></PUBLICATIONSTMT><SOURCEDESC><BIBLFULL><TITLESTMT><TITLE>Hali Meidenhad : an Alliterative Homily of the Thirteenth Century</TITLE><EDITOR>F.J. Furnivall</EDITOR></TITLESTMT><EDITIONSTMT><EDITION>Revised edition of no. 18 of the Original Series, Hali Meidenhad, from MS. Cotton Titus D. XVIII, ... edited by Oswald Cockayne</EDITION></EDITIONSTMT><PUBLICATIONSTMT><DISTRIBUTOR>Early English Text Society</DISTRIBUTOR><PUBLISHER>Oxford University Press</PUBLISHER><PUBPLACE>Oxford</PUBPLACE><DATE>1922</DATE></PUBLICATIONSTMT><SERIESSTMT><TITLE>Early English Text Society (Series). Original series<NUM>18</NUM><DATE>1866, rev. 1922 (for 1920)</DATE></TITLE></SERIESSTMT><NOTESSTMT><NOTE><P>Derived from: MS. Bodley 34, Oxford, and Cotton MS. Titus D.18, British Museum</P></NOTE></NOTESSTMT></BIBLFULL></SOURCEDESC></FILEDESC><ENCODINGDESC><EDITORIALDECL N="4"><P>Hali Meidenhad was scanned at the University of Michigan HTI, where OCR was subsequently performed with ScanWorx.  The title page, prefatory note, grammatical notes, and glossorial index were not encoded. Subsequent to OCR review of the scanned text, the text was marked up by Janet Erickson, proofread by Jean Borger, and the markup reviewed by Jason Chu.</P></EDITORIALDECL></ENCODINGDESC></HEADER><TEXT><BODY><DIV1 NODE="HMaid:1" TYPE="manuscript"><EPB/><PB N="2"/><HEAD>HALI MEIDENHAD.  MS. Bodley 34</HEAD><MILESTONE N="52b" UNIT="leaf"/><NOTE1 N="*" ID="n1"> At the foot of leaf 52, is this heading in very faint red, hardly noticeable: "Epistel of meiden-had, meidene frome."--A. F. Parker.</NOTE1><P>AVDI, filia, &amp; uide, &amp; inclina aurem tuam; &amp;
obliuiſcere populum tuum, &amp; domum patriſ tui.
Dauið, þe pſalm-wruhte, ſpekeð i þe
ſawter towart godeſ ſpuſe, þet iſ,
euch meiden þet haueð meiið þeaweſ, &amp;
ſeið: <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"I-her me, dohter! bihald, &amp; bei þin
eare; &amp; forȝet ti folc &amp; tineſ feader
huſ!"</Q1> Nim ȝeme hwet euch worð beo ſunderliche
to ſeggen.  <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"I-her me, dohter,"</Q1> he
seið. <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"dohter"</Q1> he cleopeð hire, for-þi þet
ha underſtonde, þet he hire luueliche liueſ luue
leareð, aſ feader ah hiſ dohter, ant heo him, aſ hire
feader, þe bliþeluker luſtin.  <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"I-her me, deore
dohter"</Q1> : þet iſ, ȝeornne luſtne me wið
earen of þi heauet; <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Ant bihald"</Q1> : þet is, opene,
to underſtonde me, þe ehnen of þin heorte.  <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Ant
bei þin eare"</Q1> : þet is, beo buhſum to mi lare.
`Ant hwet is nu þis lare, þet tu nimeſt ſe
deopliche, &amp; learſt me ſe ȝeone [sic]?'
low, þiſ: <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"forȝet ti folc, &amp; tineſ



 <EPB/><PB N="4"/>
feader huſ."</Q1> <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Þi folc,"</Q1> he cleopeð,
dauið, Þe ȝederunge inwið þe of
fleſchliche þonkes, þe leaðieð þe,
&amp; dreaieð wið har procunges to fleſliche fulðen,
to licomliche luſteſ, ant eggið þe to brudlac,
&amp; to wereſ cluppunge, ant makied þe to þenchen
hwuch delit were þrin, hwuch eiſe, i þe richedom
þet þeoſ leafdiſ habbeð; Hu muche mahte of
inker ſtreon <MILESTONE N="53" UNIT="leaf"/> awakenin.  A, falſ folc! of ſwikel
read aſ þi muð uleð,<NOTE1 N="*" ID="n2"> ? for uſeð.</NOTE1> aſ þu
ſchaweſt forð al þet god þuncheð, ant
heleſt al þet bittri bale þet iſ þer
under, &amp; al þet muchele lure þet ter of
ariſeð.  <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Forȝet al þiſ folc, mi
deorewrðe dohter,"</Q1> seið dauið þe witege:
þet is, þeſ þonkeſ warp ut of þin
heorte.  þis iſ babiloneſ folc, þe
deofleſ here of helle, þet iſ umbe forte leaden
in-to þe worldeſ þeowdom, Syoneſ dohter.
</P><P>Syon weſ ſumhwile icleopet þe hehe tur of
ierusalem; &amp; ſyon, aſe muchel on engliſche ledene,
aſe heh sihðe. &amp; bitacneð þiſ tur þe
hehneſſe of meiðhad, þe bihald, aſ of heh,
alle widewen under hire, ant weddede baðe. for þeoſ,
aſe fleſcheſ þrealleſ, beoð i
worldeſ þeowdom, &amp; wunieð lahe on eordðe. ant
meiden ſtont þurh heh lif i þe tur of ierusalem;
Nawt of lah on eorðe, ah of þe hehe in heouene, þe
iſ bitacnet þurh þiſ. of þet ſyon
ha bihalt al þe worlt under hire; &amp; þurh englene lif
lade, &amp; heouenlich, þet ha lead, þah ha licomliche wunie
up on eorðe, ant iſ, aſ i ſyon, þe hehe
tur of heouene, free ouer alle from worldliche weanen.  Ah!
babiloneſ folc



 <EPB/><PB N="6"/>
þet ich ear nempnede, þe deofleſ here of
helle,—þet beoð, fleſcheſ luſtes,
þ feondeſ eggunge—weorrið &amp; warpeð eauer<MILESTONE N="53, back" UNIT="leaf"/>
towart tis tur, forte keaſten hit adun, &amp; drahen into
þeowdom þet stont ſe hehe þerin, &amp;
iſ icleopeð for-þi `Syoneſ dohter.'
</P><P>Ant niſ ha witerliche akeaſt, &amp; in to þeowdom
idrahen, þe,—of ſe ſwiðe heh ſtal,
of ſe muche dignete &amp; ſwuch wurðſchipe, aſ
hit iſ to beo godeſ ſpuſe, ihesu
criſteſ brude, þe lauerdeſ leofmon, þet
alle þingeſ buheð,—of al worlt leafdi, aſ
he iſ of lauerd,—ilich him in halſchipe, vnwemmet
aſ he iſ, &amp; þet eadi meiden hiſ
deorrewurðe moder; ilich hiſ hali engleſ, &amp;
hiſ heſte halhen; ſe freo of hire ſeoluen, Ha
nawhit ne þearf of oðer þing þenchen bute ane of
hire leofmon, wið treowe luue cwemen; For he wule carie for hire,
þet ha haueð itake to, of al þet hire bihoueð,
hwil ha riht luueð him wið ſoðe bileaue
;—Niſ ha þenne ſariliche (aſ ich
ſeide ear) akeaſt, &amp; into þeowdom idrahen,
þe, of ſe muchel hehſchipe &amp; ſe ſeli
freodom, ſchal lihte ſe lahe into a monneſ
þeowdom, ſwa þet naueð nawt freo of hire
ſeoluen, &amp; trukien, for a mon of lam, þe heouenliche
lauerd, &amp; lutlin hire leafdiſchipe, aſe muchel
aſ hire leatere were iſ leaſſe wurð, &amp;
leaſſe haueð, þen hefde ear hire earre; &amp; of
godeſ brude, &amp; hiſ freo dohter—for ba to
ȝedereſ ha is— biki<MILESTONE N="54" UNIT="leaf"/>með þeow under mon,
&amp; hiſ þrel, to don al &amp; drehen þet him
likeð, ne ſitte hit hire ſe uuele; &amp; of ſe
ſeli ſikerneſſe aſ ha weſ, &amp;
mahte beon under godeſ warde, deð hire in to drechunge, to
dihten hus &amp; hinen—



 <EPB/><PB N="8"/>
&amp; to ſe monie earmden, to carien for ſe feole
þing, teonen þolien, &amp; gromen &amp; ſcheomen,
umbe ſtunde, drehen ſe moni wa, for ſe wac hure
Aſ þe worlt forȝelt eauer ed ten ende.  Niſ
þeoſ witerliche akeaſt?  Niſ þiſ
þeowdom inoh, Aȝein þet ilke freolec þet ha
hefde hwil ha weſ Syoneſ dohter?
</P><P>Ant þah niſ inempnet her nawt of heouenliche luren,
þe paſſið alle wið-uten euenunge.
Sikerliche ſwa hit feareð.  <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Serue godd ane, &amp; alle
þing ſchule þe turne to gode."</Q1> &amp; tac þe to
him treowliche, &amp; tu ſchalt beo freo from alle worldliche
weanen, ne mei nan uuel hearmi þe; for, aſ ſeinte
pawel ſeið, alle þing turneð þen gode, to
gode; ne mei na þing wonti þe þe bereſt him
þet al wealt in wið þi breoſte. &amp;
ſwuch ſwettneſſe þu ſchalt ifinden
in hiſ luue &amp; in hiſ ſeruiſe, &amp; habbe
ſe muche murhðe þrof, &amp; licunge i þin heorte,
þet tu naldeſt changin þet ſtat þet tu
liueſt in, forte cwen icrunet.  Se hende iſ ure lauerd,
þet nule he nawt þet hiſ icorene beon her
wið-ute mede. <MILESTONE N="54, back" UNIT="leaf"/>for ſe muchel confort iſ in hiſ
grace, þet al ham ſit, þet ha seoð; Ant
þah hit þunche oþre men þet ha drehen hearde,
hit ne derueð ham nawt, Ah þuncheð ham ſofte;
&amp; habbeð mare delit þrin þen ei oðer habbe i
licunge of þe worlt. þiſ ure lauerd ȝeueð
ham her, aſ on earnneſſe of eche mede þet
ſchal cume þrefter. þuſ habbeð godeſ
freond al þe frut of þiſ worlt, þet ha
forſaken habbeð, o wunderliche wiſe, &amp; heouene ed
ten ende.



 <EPB/><PB N="10"/>
</P><P>Nu þenne, on oðer half, nim þe to þe worlde;
&amp; eauer ſe þu mare haueſt, ſe þe
ſchal mare trukien; &amp; ſeruin, hwen þu
naldeſt godd, þeſ fikele worlt ant frakele; &amp;
ſchalt beo ſare ideruet under hire, aſ hire
þreal, on a þuſent wiſen; Aȝeineſ
an licunge, habben twa of-þunchunge, &amp; ſe ofte beon
imaket earm of an eðlich mon þet tu liſt under, for
nawt oðer fornohtunge, þet te ſchal laði þi
lif, &amp; bireowe þi ſið þet tu eauer
dudeſt te in-to ſwuch þeowdom for worldliche wunne
þet tu wendeſt to biȝeotene, ant haueſt ifunden
weane þrin, &amp; wontreðe riue.  Al iſ þet tu
wendeſt golt, iwurðe to meaſtling.  Al iſ nawt
þet ti folc—of hwam i ſpec
þruppe—biheten þe to ifinden. Nu þu waſt
þet ha hab<MILESTONE N="55" UNIT="leaf"/>beð bichearret te aſ treitreſ; for
under weole, i wunneſ ſtude þu haueſt her ofte
helle; ant bute ȝef þu wiðbreide þe, þu
bredeſt te þet oðer.
</P><P>Aſ doð þeſ cweneſ, þeſ
riche cuntaſſeſ, þeoſ modie
leafdiſ of hare liflade.  Soðliche, ȝef ha
biþencheð ham riht, &amp; icnawlecheð soð, ich habbe
ham to witneſſe, Ha lickið honi of
þorneſ. ha buggeð al þet swete wið twa dale
of bittre; &amp; þet ſchal forðre i þiſ
writ beon openliche iſchawet.  Niſ hit nower neh gold al
þer ter ſchineð, Nat þah na mon bute ham
ſeolfen hwet ham ſticheð ofte.  Hwen þus
iſ of riche, hwet weneſt tu of þe poure, þe
beoð wacliche iȝeuen ant biſet on vuele, aſ
gentile wummon meaſt alle nu on worlde, þe nabbeð
hwer-wið buggen ham brudgume o-nont ham, &amp; ȝeoueð ham



 <EPB/><PB N="12"/>
to þeowdon of an eðeluker mon, wið al þet ha
habbeð. weilawei! ihesu godd! hwuch unwurðe chaffere! wel were
ham, weren ha on hare brudlakeſ dei iboren to bi-burien !
for-þi, ſeli meiden, <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"forȝet ti folc,"</Q1>
aſ dauið bit; þet iſ, do awei þe
þonckeſ þe prokieð þin heorte þurh
licomliche luſteſ, &amp; leaðieð &amp; eggið
towart þullich þeowdom for flecſliche
fulðen. <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"forȝet ec þi feader huſ,"</Q1>
aſ dauið read þrefter: <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"þi fea<MILESTONE N="55, back" UNIT="leaf"/>der,"</Q1> he
cleopeð þet unþeaw þet ſtreonede þe
of þi moder, þet ilke unhende fleſcheſ brune,
þet bearninnde ȝeohðe of þet licomliche
luſt, biuore þet wleatewile werc, þet
beſtelich gederunge, þet ſcheomeleſe
ſompnunge, þet ful of fulðe stinkinde &amp; untohe
dede.
</P><P>Hit iſ þah i wedlac ſummeſ weieſ to
þolien, aſ me ſchal efter iheren.  ȝef þu
eaſkeſt hwi godd ſcheop ſwuch þing to
beonne, Ich þe ondſwerie: Godd ne ſcheop hit neauer
ſwuch; Ah adam &amp; eue turnden hit to beo ſwuch
þurh hare ſunne, &amp; merden ure cunde, þet
iſ unþeaweſ huſ, &amp; haueð mare
hearrm. iſ al to muche lauerdom &amp; meiſtrie
þrinne, þiſ cunde merreð [þ]uſ,
þet dauið cleopeð <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"þi feadreſ
huſ,"</Q1> þet iſ, þe luſt of lecherie
þet rixleð þerwið-innen. <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"forȝet,"</Q1>
&amp; ga ut þrof wið wil of þin heorte; &amp; godd
wule, efter þe wil, ȝeoue ſtrengðe sikerliche of
hiſ deore grace.  Ne þearf þu bute wilnin, &amp;
leote godd wurchen. haue truſt on hiſ help.  Ne
ſchalt tu na þing godeſ biſechen, ne luuien,
þet he hit nule endin.  Eauer bidde hiſ grace.  &amp;
ouerkim, wið hire help, þe ilke wake cunde þe
draheð in-to



 <EPB/><PB N="14"/>
þeowdom, &amp; in to fulðe fenniliche akeaſteð
ſe monie.  <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Et concupiſcet rex decorem tuum."</Q1> ant
þenne wule, ſeið dauið, þe king wilni
þi wlite: þe king of alle kingeſ deſiri
þe to leofmon; Ant tu, <MILESTONE N="56" UNIT="leaf"/>þenne, eadi meiden, þet art
iloten to him, wið meiðhadeſ merke, ne brec þu
nawt þet ſeil þet seileð inc to-gedereſ!
Hwalt þi nome þurh hwam þu art to him iweddet; Ne
leoſ þu neauer, for a luſt &amp; for eðelich
delit of an hondhwile, þet ilke þing þe ne mei
neauer beon acoueret.
</P><P>Meiðhad iſ þet tresor, þet, beo hit
eaneſ forloren, ne bið hit neauer ifunden.  Meiðhad
iſ þe bloſtme, þet, beo ha fulliche
eaneſ forcoruen, ne ſpruteð ha eft neauer; Ah
þah ha falewi ſum chere, mid miſliche
þonkeſ, ha mei eft grenin neauer þe leatere.
Meiðhad iſ þe ſteorre, þet, beo ha
eaneſ of þe eſt igan adun iþe weſt,
neauer eft ne ariſeð ha.  Meiðhad iſ þet an
iȝettet te of heouene: do þu hit eaneſ awei, ne
ſchalt tu neauer nan oðer ſwuch acourin; for
meiðhad iſ heouene cwen, &amp; worldeſ
aleſendneſſe, þurh hwam we beoð iborhen.
Mihte ouer alle mihteſ, &amp; cwemeſt criſt of
alle. forr-þi þu Aheſt, meiden, ſe deorliche
witen hit; for hit iſ ſe heh þing, &amp; ſe
ſwiðe leof godd, &amp; ſe licwurðe. &amp;
þet an lure þet iſ wituten couerunge. ȝef hit
iſ godd [leof], þet iſ, him ſeolf ſwa
ilich, hit na wunder; for he iſ leoflukeſt þing,
&amp; buten eauer-euch bruche,<NOTE1 N="*" ID="n3"> MS. bruge; correction [che] in different ink.</NOTE1> &amp; weſ eauer, &amp; iſ,
cleane ouer alle þinge, &amp; ouer alle þinge luueð
cleainneſſe. &amp; hwet iſ lufſumre
þing, &amp; mare to herien bi-mong eordlich þing,
þen þe mihte of meiðhad,



 <EPB/><PB N="16"/><MILESTONE N="56, back" UNIT="leaf"/>
bute bruche &amp; cleane, ibrowden on him ſeoluen, þe
maked of eordlich mon &amp; wummon, heouene engel; of heame, hine; of
fa, freont; help, of þet te hearmið. vre fleſch
iſ ure fa, &amp; heaneð uſ, &amp; hearmið,
ſe ofte aſ ha uſ fuleð.  Ah ȝef ha wit hire
wið-ute bruche, cleane, ha iſ uſ ſwiðe godd
freond, &amp; help, of treowe hine; for in hire &amp; þurh hire,
þu of-earneſt, meden, to beon englene euening i þe
eche bliſſe of heouene, &amp; wið goð rihte, hwen
þu hare liflade i þi bruchele fleſch bute bruche
leadeſt.
</P><P>Engel &amp; meiden beoð euening i uertu i meidhadeſ
mihte, þah eadineſſe ham twinni ȝetten &amp;
totweame.  Ant þah hare meiðhad beo ed[i]ure<NOTE1 N="*" ID="n4"> The i has been erased.</NOTE1> nuðe,
þin iſ þe mare ſtrengðe to halden, &amp;
ſchal wið mare mede beo þe
for-ȝolden. þiſ mihte iſ þet an,
þet iſ þe deadliche lif, ſchaweð in hire
an eſtat of þe bliſſe undeadlich i þet
eadi lond, aſ brude ne nimeð gume, ne brudgume brude, &amp;
teacheð her on eorðe, in hire liflade, þe liflade of
heouene; ant i þiſ worlt, þet iſ icleopet,
lond of unlicneſſe, edhalt hire burde in
cleanneſſe of heouenlich cunde.  þah ha beo utlahe
þreof, &amp; i licome of lam, &amp; i beſteſ bodi,
neh liueð heouene engel.  Nis <MILESTONE N="57" UNIT="leaf"/>þiſ mihte, of alle
ſwiðe to herien?  Þiſ iſ ȝet þe
uertu þe halt ure bruchele ueat, þet iſ, ure feble
fleſch, aſ ſeinte pawel leareð, In hal
halineſſe. &amp; aſ þet ſwote
ſmirleſ, ant deoreſt of oþre, þet
iſ icleopet baſme, wit þet deade licome þet
iſ þer-wið iſmiret, from rotunge, Al ſwa
deð meidenhad, meideneſ cwike fleſch



 <EPB/><PB N="18"/>
wið-ute wemmunge halt alſe hire limen &amp; hire fif
witteſ, Sihðe &amp; herunge, smechunge &amp;
ſmellunge, &amp; euch limeſ felunge; þet ha ne
merren, ne ne mealten, þurh licome luſteſt i
fleſchliche fulðen.  þe godd haueð, þurh
hiſ grace, ſe muche luue ivnnen, þet ha ne beoð
of þe ilich, bi hwam hit iſ iwriten þus þurh
þe prophete, þet ha in hare wurðinge aſ
eauereſ forroteden; þet iſ, eauer-euch wif þet
iſ hire were þreal, &amp; liueð i wurðinge, he &amp;
heo baðe.  Ah niſ nawt bi þeoſ iſeid,
þet ha forrotieð þrin, ȝef ha hare wedlac
laheliche haldeð.  Ah þe ilke ſari wreccheſ
þe i þe fule wurðinge vnwedde waleweð, beoð
þe deofleſ eauereſ, þet rit ham &amp; spureð
ham to don al þet he wule. þeoſ walewið i
wurdinge, &amp; forrotieð þrin, a þet ha ariſen
þurh bireowſunge, &amp; healen ham wid ſoð
ſchrift &amp; wið deadbote.
</P><P>Eadi meiden! underſtont te in hu heh dignete þe mihte
of meidhad halt te.  Ah ſe þu herre ſtondeſt,
beo ſarre offea<MILESTONE N="57, back" UNIT="leaf"/>-aret to fallen, for, ſe herre degre,
ſe þe fal is wurſe. þe ontfule deouel bihalt
te, ſe hehe iſtihe towart heouene, þurh
meiðhadeſ mihte, þet him iſ mihte
laðeſt; For, þurh hire leafdi meiðhad, þe
hit bigon earſt, þe meiden marie, he forleaſ
þe lauerdom on moncun on eorðe; &amp; weſ helle
irobbet, &amp; heouene bið ifullet. ſið þe folhin
hire troden!  Meiden! gan aſ heo dude, þe offrede hire
meiðhad earſt to ure lauerd, for hwon þet he
cheaſ hire bimong alle wummem forte beon hiſ moder, &amp;
þurh hire meiðhad moncun aleſen.  Nu bihalt te alde
feond, &amp; ſið i þiſ mihte



 <EPB/><PB N="20"/>
ſtonde ſe hehe, ilich hire &amp; hire ſune, aſ
engel in heouene, i meiðhadeſ menſke; &amp;
toſwelleð of grome, &amp; ſcheoted niht &amp; dei
hiſ earewen, idrencte of an attri healewi, towart tin heorte, to
wundi þe wið wac wil, &amp; makien to fallen, aſ
criſt te forbeode. &amp; eauer ſe þu
ſtrengeluker ſtondeſt aȝein him, ſe he, o
teone &amp; o grome, wodeluker weorreð; For ſwa muche
þe hokerluker him þuncheð to beon ouercumen; þet
þing ſe feble aſ fleſch iſ, &amp;
nomeliche of wummon, ſchal him ouerſtihen.
</P><P>Euch fleſchlich wil &amp; luſt of leccherie þe
ariſeð i þe heorte, iſ þeſ
feondeſ fla.  Ah hit ne wundeð þe nawt bute hit
feſtni in þe, &amp; leaue ſe longe þet tu
waldeſt þet ti wil were ibroht to werke.  Hwil <MILESTONE N="58" UNIT="leaf"/>þi
wit edſtont, &amp; chaſtieð þi wil, þah
þi luſt beore to þet te leof were, ne hearmeð
hit te nawiht, ne ſuleð þi ſawle; for wit
iſ hire ſcheld, under godeſ grace.  Hwil þe
ſcheld iſ ihal, þet iſ, þe wiſdom
of þi wit, þet hit ne breoke ne beie, þah þi
fleſchliche wil falſ beo þer-under, &amp; walde
aſ hire luſte, þeſ feondeſ flan beoð
aȝein alle on him ſeoluen. &amp; loke wel hweruore: vre
licomeſ luſt iſ þeſ ſeondef
foſter; vre wit iſ godeſ dohter; &amp; ba beoð
uſ inwið; forþi, her iſ áá feht,
&amp; mot beon áá nede; for ne trukeð neauer mare,
hwil we her wunieð, weorre ham bi-tweonen.  Ah wel iſ him
þet folheð wit, godeſ dohter, for ha halt wið
meidhad þet iſ ure ſuſter.
</P><P>Ah þi wil, on oder half, of þet licomliche luſt,
halt wið leccherie, þet iſ þe deofleſ
ſtreon, aſ heo iſ, &amp; ſunne hire
moder. leccherie, o meiðhad,



 <EPB/><PB N="22"/>
wið help of fleſchlich wil, weorreð o þiſ
wiſe: hire forme fulſt iſ ſihðe: ȝef
þu bihaldeſt ofte &amp; ſtikelunge on ei mon,
leccherie anan riht greideð hire wið þet to weorrin o
þi meiðhad, &amp; ſecheð erſt upon hire,
nebbe to nebbe. Speche iſ hire oþer help. ȝef ȝe
þrefter þenne ſpeoked [sic] to-gedere folliche,
&amp; talkið of unnet, leccherie ſeið `ſcheome
þe menſke of þi meiðhad,' &amp; tukeð hire
al to wundre, Ant <MILESTONE N="58, back" UNIT="leaf"/>þreat to don hir ſcheome, &amp; hearmin
þrefter. &amp; halt hire forewart; for ſone ſe
coſ kimeð forð, þet iſ hire þridde
fulht [sic]; þenne ſpit leccherie, to ſcheome &amp;
to ſchendlac, meiðhad o þe nebbe. þe feorðe
fulſt to biſmere &amp; to merren meiðhad, þet
iſ unhende felunge. wite hire þenne! for ȝef ȝe
þenne hondlið ow in ei ſtude untuliche, þenne
ſmit leccherie o þe mihte of meiðhað, &amp;
wundeð hire ſare: þet dreori dede on ende
ȝeueð þet deaðeſ dunt. weila þet
reowðe!  Ne acwikeð neauer meiðhad efter þet
wunde. wei þe ſehe þenne hu þe engleſ
beoð iſweamet, þe ſeoð hare
ſuſter ſe ſeorhfuliche aueallet, &amp; te
deoflen hoppin &amp; kenchinde beaten honden to-ȝedereſ,
Stani were hiſ heorte ȝef ha ne mealte i teareſ.
</P><P>Wite þe, ſeli meiden! Me ſeið þet
eiſe makeð þeof.  Flih alle þe þing, &amp;
forbuh ȝeorne, þet tuſ unbotelich lure mahe of
ariſen; þet iſ, on alre earſt, þe
ſtude &amp; te time, þe mahten bringe þe on
miſ forte donne. wið oþre unþeaweſ me mei
ſtondinde fehten; Ah aȝein lecherie, þu moſt
turne þe rug ȝef þu wult ouercumen, &amp; wið
fluht



 <EPB/><PB N="24"/>
fehten. &amp; ſoðeſ, ȝef þu
þencheſt &amp; bihaldeſt on heh towart te muchele
mede þet meiðhad abideð, þu wult leote lihtliche,
&amp; abeoren bliðeliche þe derf þet tu dreheſt
onont ti fleſchliche wil, &amp; ti licomeſ luſt,
þet tu forbereſt her, <MILESTONE N="59" UNIT="leaf"/>&amp; ane hwile leaueſt, for
bliſſe þet kimeð þreof, wiðuten eani
ende.
</P><P>Ant hwuch iſ þe bliſſe? low, godd him
ſeolf ſeið þurh þe prophete: <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"þeo
þe habbeð from ham forcoruen fleſcheſ
luſteſ, &amp; haldeð mine ſabaz,"</Q1> þet
iſ, haldeð ham i reſte from þet
fleſchliche werc, &amp; haldeð me forewart, <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Ich bihate
ham,"</Q1> he ſeið, <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"i mi kineriche to ȝeouen ham
ſtude, &amp; betere nome þen ſunen &amp;
dehtren."</Q1> Hwa mahte wilni mare?  Eunuchuſ Qui
ſeminauerunt ſabata mea, &amp; cetera. hwa mei þenche
þe weole, þe wunne &amp; te bliſſe, þe
hehſchipe of þiſ mede, þet teſ ilke lut
word bicluppeð abuten? <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Ich chulle,"</Q1> he ſeið,
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"ȝeouen ham ſtude ant nome betere þen ſunen
&amp; dehtren."</Q1> Sulli biheſte: Ah hit iſ ilich
þet þet ham iſ bihaten to ſingen wið
engleſ, hwaſ feolaheſ ha beoð, þurh
liflade of heouene, þe ȝet þer ha wunieð
fleſchliche on eorðe. to ſinge þet ſwete
ſong ant þet englene drem, vtnume murie, þet nan
habbe ne mei, bute meiden ane, ſingen in heouene; &amp; folhin
godd al-mihti, euch godeſ ful, hwider-ſe he eauer
wendeð, aſ þe oþre ne mahe nawt, þah ha
alle beon hiſ ſunen &amp; alle hiſe dehtren. ne nan
of þeſ oþreſ crunen, ne hare wlite, ne hare
weden, ne mahen euenin to hare, ſe vnimete brihte ha beoð,
&amp; ſchene to bi-ſeon on.



 <EPB/><PB N="26"/>
</P><P>Ant hwet bid hare aneſ ſong, ant efter godd hare
aneſ ȝong, hwider-ſe he eauer <MILESTONE N="59, back" UNIT="leaf"/>turneð? &amp; hare
fare, ſe feier biuoren alle þeoþre?
vnderſtond, &amp; nim ȝeme. al hare ſong in heouene
iſ forte herien godd of hiſ grace &amp; of hiſ
goddede. þe iweddede þonkið him þet, ha lauhure
hwen ha alleſ walden fallen dunewart, ne feollen nawt wið
alle adun, for wedlac ham ikepte, þe ilke lahe þe godd
haueð iſtald for þe unſtronge.  for wel
wiſte ure lauerd, þet alle ne mahten nawt halden ham i
þe hehe of meiðhadeſ mihte: ah ſeide, þa
he ſpec þrof, <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Non omnes capiunt uerbum
iſtuð: Ne underuoð nawt,"</Q1> quoð he,
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"þiſ ilke word alle.  Quiſ poteſt capere,
capiat.  Hwa ſe hit mei underneomen, underneome, ich reade,"</Q1>
quoð he. oþer iſ þet godd hat; &amp; oþer
iſ þet he reat. þe ilke þingeſ godd hat,
þet mon mot nede halden, þe wule beon iborhen; &amp;
þeo beoð to alle men o liue iliche imeane: Hiſ
readeſ beoð of heh þing, &amp; to hiſ
leoueſte freond, þe lut i þiſſe worlde,
&amp; derue beoð to fullen, &amp; lihte þah hwa-ſe
haueð riht luue to him, &amp; treowe bileaue.  Ah hwa-ſe
halt ham, earneð him, ouerfullet ful &amp; ouereorninde, met of
heouenliche mede.  Swuch iſ meiðhadeſ read, þet
godd ne hat nawt, ah reat.  Hwuch-ſe wule beon of þe lut
of hiſ leoueſte freond, &amp; al hiſ deorling deore,
don hiſ read, &amp; earnin him crune up-o crune. al-ſwa
ſeinte pawel ȝeueð read to meidneſ, þe
meidneſ beoð aſ he weſ, &amp; ſeið,
þet <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"wel iſ ham <MILESTONE N="60" UNIT="leaf"/>þet ſwa ham mahen
halden"</Q1> ; Ne hat he hit nan oþer weiſ. for eauer
ſe deorre þing,



 <EPB/><PB N="28"/>
ſe iſ derure to biwitene. ant ȝef hit were ihaten,
&amp; nawt tenne ihalden, þe bruche were deadlich ſunne.
</P><P>For-þi weſ wedlac ilahet in hali chirche, aſ bed
te ſeke, to ihente þe unſtronge, þe ne mahen
ſtonden i þe hehe hul, &amp; ſe neh heouene, aſ
meiðhadeſ mihte. þiſ iſ, þenne, hare
ſong, þe beoð i lahe of wedlac, þonki godd &amp;
herien, þet he greiðede ham, lanhure þa ha walden of
meidneſ hehſchipe, a ſwuch ſtude in to lihten,
þet ha neren nawt ihurt, þah ha weren ilahet, ant hwet
ſe ha þrin hurten ham, wið ealmeſ deden
healden. þiſ ſingeð, þenne, iweddede,
þet ha, þurh godeſ milce, &amp; merci of hiſ
grace, þa ha driuen dunewart, i wedlac etſtutten, &amp; i
þe bed of hiſ lahe ſofteliche lihten.
</P><P>For hwa-ſe ſwa falleð of meiðhadeſ
menſke, þet wedlakeſ heuel bedd nawt ham ne ihente,
ſe ferliche ha driueð dun to þer eorðe, þet
al ham iſ to-limet lið ba &amp; lire. þeoſ ne
ſchulen neauer ſong ſingen in heouene, Ah
ſchulen weimereſ leo a mare in helle, but ȝef
bireowſunge areare ham to liue, &amp; heale ham wið
ſoð ſchrift &amp; wið deadbote.
</P><P>For ȝef ha þus beoð acwiket &amp; imaket hale, ha
beoð i widewene reng, &amp; ſchulen, i widewene ring, biuore
þe iweddede ſingen in heouene: þet iſ,
þenne, hare ſong, to herien hare drihtin, <MILESTONE N="60, back" UNIT="leaf"/> &amp;
þonkin him ȝeorne þet hiſ mihte heolt ham i
clennſchipe chaſte, efter þet ha hefden ifondet
fleſcheſ fulðe, &amp; ȝettede ham i
þiſ worlt to beten hare ſunnen.  Swete



 <EPB/><PB N="30"/>
beoð þeoſ ſongeſ.  Ah al meideneſ
ſong unilich þeoſe, wið engleſ imeane:
dream ouer alle þe dreameſ in heouene.  In heore ring,
þer [iſ] godd ſeolf; &amp; hiſ deore moder,
þe deorewurðe meiden, þe heouenliche cwen, leat i
þet eadi trume of ſchimminde meidneſ: ne meten nane
buten heo hoppin ne ſingen, for þet iſ
áá hare ſong, þonki godd &amp; herien,
þet he on ham ſe muche grace ȝef of him
ſeoluen, þet ha forſoken for him euch eorðlich
mon, &amp; heolden ham cleane áá from fleſchliche
fulðen i bodi &amp; i breoſte; &amp; i ſtude of mon of
lam, token liueſ lauerd, þe king of hehe
bliſſe; for hwi he menſkeð ham ſe muchel
biuoren alle þe oðre, as þe brudgume deð hiſ
weddede ſpuſe. þiſ ſong, ne muhen nane
buten heo ſingen.
</P><P>Al, aſ ich ſeide ear, folhið ure lauerd, &amp; tah
nawt ouer al; for, i þe menſke of meiðhad &amp; in
hire mihte, ne muhten nane folhin him, ne þet eadi meiden,
englene leafdi, &amp; meideneſ menſke, bute meidneſ
ane. ant forþi is hare aturn ſe briht &amp; ſe
ſchene biuoren alle oþre, þet ha god eauer
neſt godd, hwider-ſe <MILESTONE N="61" UNIT="leaf"/>he turneð. &amp; alle ha
beoð icrunet, þe bliſſið, in heouene, wið
kempene crune.  Ah þe meidneſ habbeð up-o þeo,
þe iſ to alle iliche imeane, a gerlondeſche
ſchenre þen þe ſunne: `an-urle` ihaten o
latineſ ledene. þe flurſ þe beoð idrahe
þron, ne þe ȝimmieſ þrin, ne tellen of
hare euene, Nis na monneſ ſpeche.  þuſ feole
priuilegeſ ſchawið ful ſutelliche Hwucche
beoð þer meiðneſ, &amp; ſundrið ham from
þe oðre wið þus feole menſken, world buten
ende.



 <EPB/><PB N="32"/>
</P><P>ȝef of þeſ þreo hat, Meiðhad &amp;
widewehad, &amp; wedlac iſ þe þridde, þu maht,
bi þe degrez of hare bliſſe, icnawen hwuch, &amp; bi
hu muchel, þe an þasseð þe oþre. for
wedlac haueð frut þrittifald in heouene; widewehad, sixti
fald; Meiðhad, wið hundret fald, ouergeað baþe.
loke, þenne, herbi, hwa-ſe of hire meiðhad lihteð
in-to wedlac, bi hu monie degrez ha falleð dunewardeſ.  Ha
iſ an hundret degrez ihehet towart heouene, hwil ha meiðhad
halt, aſ þe frut preoued; &amp; leaped in-to wedlac,
þet iſ dun neoðer to þe þrittuðe, ouer
þrie twenti &amp; ȝet ma bi tene.  Niſ
þiſ, ed en cherre, a muche lupe dunewart?  &amp; tah hit
iſ to þolien. &amp; godd haued &amp; ilahet hit, aſ
ich ear ſeide, leſte hwa-ſe leope, &amp; þer
ne ed-ſtode lauhure nawt nere þet kepte him, &amp; driue
adun ſwireuorð, wið-uten ike<MILESTONE N="61, back" UNIT="leaf"/>punge, deope into helle. of
þeoſ niſ nawt to ſpeokene, for ha beod
iſcrippet ut of liueſ writ in heouene.
</P><P>Ah ſchawi-we ȝet witerluker, aſ we ear biheten,
hwet drehen þe iweddede, þet tu icnawe þer-bi hu
murie þu maht libben, meiden i þi meiðhad, ouer
þet heo libbeð, to eche þe murhðe &amp; te
menſke in heouene, þet muð ne mei numnen.  Nu þu
art iweddet, &amp; of ſe heh ſe lahe iliht,—of
englene ilicneſſe, of ihesu criſteſ leofmon,
of leafdi in heouene,—into fleſcheſ fulðe, into
beaſtes liflade, into monneſ þeowdom, &amp; into
worldeſ weane.  Sei nu, hwet frut, &amp; for hwuch þing
meaſt Is hit: al for þi, oðer ane dale þer
uore. beo



 <EPB/><PB N="34"/>
nu ſoð cwawes, forte keli þi luſt wið
fulðe of þi licome; Forr gode, hit iſ ſpeatewile
forte þenche þron; &amp; forte speoken þrof, ȝet
ſpeatewilre. loke, þenne, hwuch beo þet ſeolue
þing, &amp; þet dede to donne. al þet fule delit
iſ wið fulðe aleid, aſ þu turneſt
þin hond.  ah þet ladliche beaſt leafeð &amp;
leſt forð; &amp; te of-þunchunge þrof longe
þrefter.  Ant te vnseli horlingeſ þe vnlaheliche hit
hantið in inwarde helle; for þet hwilinde luſt,
Endeleſe pine, bute ȝef heo hit leauen, &amp; hit on
eorðe under ſchrift bitterliche beten. forhohe forte don hit
þet te þuncheð uuel of, &amp; eil forte heren. for
hwen hit iſ þullich, &amp; muchele ladluker þen ei
wel itohe muð for ſcheome <MILESTONE N="62" UNIT="leaf"/>mahe seggen, Hwet makeð hit
iluuet bituhhe beaſteliche men, bute hare muchele vnþeaw,
þet bereð ham aſe beaſteſ to al þet
ham lusteð, aſ þah ha enfden wit in ham ne tweire
ſchad aſ mon haueð, ba of god &amp; of vuel, of
kumelich, &amp; vnkumelich, na mare þen beaſteſ,
&amp; dumbe neb habbeð.  Ah, leaſſe þen
beaſteſ ȝet; for þeoſ deð hare cunde
(bute wit þah ha beon) in a time of þe ȝer.  Moni
halt him to a make, ne nule efter þet lure neauer neomen
oþer.  Ant mon þet ſchulde habbe wit, &amp; don al
þet he dude efter hire wilnunge, foheð þet fulðe
in eauer-euch time; &amp; nimeð an efter an, &amp; moni þet
iſ wurſe, monie to-ȝedereſ.
</P><P>Lo nu hu þiſ vnþeaw ne eueneð þe, nawt
ane to wittleſe beaſteſ, dumbe &amp; broke-rugget,
ibuhe towart eorðe; þu þet art i wit wraht to
godeſ ilicneſſe, &amp; i riht, bodi up, &amp; heaued
towart heouene; for



 <EPB/><PB N="36"/>
þi þet tu ſchuldeſt þin heorte heouen
þiderwart aſ þin eritage iſ, &amp; eorðe
forhohien.  Nim ȝeme hu þiſ vnþeaw ne makeð
þe nawt ane euening ne ilich ham, Ah deð muchel eateluker,
&amp; mare to witen, þe forſchupteſt te ſeelf,
willeſ &amp; waldeſ, in-to hare cunde; þe
leoſeð þenne ſe heh þing, þe mihte
&amp; te biheue of meidhadeſ menſke, for ſe ful
fulðe aſ iſ iſchawet þruppe.
Hwa-ſe, of engel, lihteð to iwurðen lahre <MILESTONE N="62, back" UNIT="leaf"/>þen a
beaſt, for ſe ladli cheaffere, loki hu ha ſpede!
</P><P><Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Nai,"</Q1> þu wult ſeggen, <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"for þet
fulðe, niſ hit nawt; Ah monneſ elne iſ muche
wurð. &amp; me bihoueð hiſ help to fluttunge &amp; te
fode; of wif &amp; wereſ gederunge, worldeſ weole
awakeneð, &amp; ſtreon of feire children, þe
gleadieð muchel þe ealdren."</Q1> Nu þu haueſt
iſeid tuſ, &amp; þuncheð þet tu
haueſt iſeid ſoð.  Ah ich chulle ſchawin
hit al wið falſſchipe iſmeðet.  Ah on alre
earſt, hwet weole oðer wunne ſe þer eauer of
cume, to deore hit bið aboht, þet tu þe ſeolf
ſuleſt fore, &amp; ȝeueſt þin beare bodi
to tukin ſwa to wundre, &amp; feare wið ſe
ſcheomeliche, wið ſwuch uncouerlich lure. aſ
meiðhadeſ menſke is &amp; te-mede, for worldlich
biȝete. wa wurðe þet cheaffeare, for ei hwilinde weole
ſullen meiðhad awei, þe cwen iſ of heouene; for,
al ſwa aſ of þiſ lure niſ nan
acouerunge, al ſwa iſ euch wurð unwurð her towart.
</P><P>Þu ſeiſt þet muche confort haueð wif of
hire were, þe beoð wel igederet, &amp; eiðer iſ
alleſweiſ ipaiet of oðer. ȝe. ahi hit iſ
ſelt ſcene



 <EPB/><PB N="38"/>
on eorðe.  Beo nu þah ſwuch: hare confort &amp; hare
delit, Hwer-in iſ hit al meaſt, buten i
fleſcheſ fulðe oðer in worldeſ vanite,
þe wurðeð al to ſorhe &amp; to ſar on ende?
Ant nawt ane on <MILESTONE N="63" UNIT="leaf"/>ende, Ah eauer umbe hwile; for moni þing
ſchal ham wreaðen &amp; gremien, &amp; make to carien, &amp;
for hare oþreſ uuel ſorhin &amp; ſiken.  Moni
þing ham ſchal twinnin ant tweamen, þet lað
iſ luuie men; ant deaðeſ dunt on ende eiðer from
oðer. ſwa þet ne bið hit naneſ weiſ
þet tet elne ne ſchal endin in earmde; ant eauer ſe
hare murhðe weſ mare to-ȝedereſ, ſe
þe ſor-he iſ ſarre ed te twinununge.<NOTE1 N="*" ID="n5"> or twimmunge.</NOTE1> wa
iſ him for-þi, aſ ſeint Auſtin
ſeið, þet iſ wið to muche luue to ei
eorðlich þing iteiet, for eauer bið þet
ſwote aboht wið twa dale of bittre, ant a falſ wunne
wið moni ſoð teone.  Ah wel iſ hire þet
luueð godd; for him ne mei ha naneſ weiſ,—bute
ȝef ha lihe him, &amp; hiſ luue leaue—neauer mare
leoſen.  Ah ſchal ifinden him áá
ſwetture &amp; ſauurure, from worlde into worlde,
áá on ecneſſe.
</P><P>Þu ſpeke þruppe of monneſ help to flutunge
&amp; to fode. wala!  lutel þerf þu carien for þin
aneſ liueneð, a meke meiden aſ þu art, &amp;
hiſ deore leofmon þe iſ alre þinge lauerd,
þet ȝe ne mahe lihtliche, þet he nule gleadliche
ifinde þe largeliche al þet te bihoueð. ant tah
þu wone hefdeſt, oðer drehdeſt eani derf for
hiſ deore-w<MILESTONE N="63, back" UNIT="leaf"/>urðe luue, aſ þe oðre doð
for monneſ, to goder-heale him þe hit þoleð, to
fondi þe hweðer þu beo treowe; &amp; greiðeð
þi mede monifald in heouene.  vnder monneſ help þu
ſchalt ſare beon ideruet for hiſ &amp; for þe



 <EPB/><PB N="40"/>
worldeſ luue, þe beoð ba ſwikele, &amp; wakien i
moni care, nawt ane for þe ſeolf, aſe þerf
godeſ ſpuſe, ah ſchalt for monie oþre,
aſe wel for þe laðe ofte aſ for þe leoue;
&amp; mare beon idrechet þen ei driuel i þe huſ,
oðer ei ihuret hine, &amp; tin aneſ dale bruken ofte wið
bale, &amp; bitterliche abuggen. lutel witen her of þe
ſelie godeſ ſpuſeſ, þe i þe
ſwote eise, wið-ute ſwuch trubuil, i gaſtelich
eſte, &amp; i breoſte reſte, luuieð þe
ſoðe luue, &amp; in hiſ aneſ ſeruiſe
hare lif leaðeð.  Inoh wel ham iſ her, Ah unlich
elleſ hwer. alle worldeſ weole ham iſ inoh riue Al
ha habbeð þer-of þet ha wel wilnið.  Ah þet
eauer godd iſið, þet ham wule freamien. Ne mei na
worldlich unhap bireauin ham hare weole, for ha beoð riche &amp;
weolefule in-wið i þe heorte.
</P><P>Aſ þe eſte &amp; al þe eiſe iſ
þer aſ þe oþre beoð god-leſe &amp;
ignahene, —nabben ha neauer ſe muchel wið-uten i
þe worlde,—for þet ha beoð offearet eauer forte
leoſen, &amp; ȝiscið þah efter muchel, muche
deale mare: wið earmðe bi winneð hit, wið fearlac
biwiteð hit, for-leoſeð hit wið ſorhe.
Swinkeð <MILESTONE N="64" UNIT="leaf"/>to biȝeotene, Biȝeoteð forte leoſen,
leoſeð forte ſorhin. þus þiſ worldes
hweol warpeþ ham abuten. þeoueſ hit ſteoled
ham. reauerſ hit hit robbið.  Hare ouerherren witið ham
ant wreaðeð.  Mohðe fret te cladeſ, &amp; cwalm
ſleað þet ahte; ant tah nane of þeoſ ne
makie to forwurden weole, þer aſe muchel iſ, Eauer
ſe þer mare iſ, ſe ma beoð þet hit
wastið.  Ant nat ich neauer hwi me ſeið þet heo
hit al weldeð, þet, wullen ha, nullen ha, biwinneð



 <EPB/><PB N="42"/>
&amp; biwiteð to ſe monie oþre, nawt ane to hare
freond, ah to hare fan fulle, ne habben ne mahen þrof, þah
ha hit hefden isworen, bute hare aneſ dale. þiſ
iſ nu for-þi iſeid, þet tu ſeideſt
þruppe, þet ter walde wakenin of wif &amp; wereſ
ſomnunge, richeſce &amp; worldeſ weole, þet tu
underſtonde hu lutel hit freameð ham ȝet her, i
þiſ worlt, teke þet hit reaueð ham þe hehe
riche of heouene, bute ha poure beon þer-in, wið
halineſſe of heorte.
</P><P>Þus, wummon, ȝef þu haueſt were efter
þi wil &amp; wunne, ba, of worldeſ weole, þe ne
ſchal itiden. ant hwet ȝef ha beoð þe wone,
þet tu nabbe þi wil wið him, ne weole nowðer, &amp;
schalt grenin godleſ in-wið westi waheſ, &amp; te
breades wone brede þi bearn-team; &amp; teke þiſ,
liggen under la<MILESTONE N="64, back" UNIT="leaf"/>ðeſt mon, þet, þah þu
hefdeſt alle weole, he went hit te to weane; for, beo hit nu,
þet te beo richedom riue, &amp; tine wide wahes wlonke &amp;
weolefule, &amp; habbe monie vnder þe, hirdmen in halle, &amp;
ti wereſ beo þe wrað, oðer iwurðe þe
lað, ſwa þet inker eiþer heaſci wið
oþer; Hwet worltlich weole mei beo þe wunne?  Hwen he
bið ute, haueſt aȝein hiſ cume, ſar, care,
&amp; eie.  Hwel he bið et hame, alle þine wide wanes
þuncheð þe to nearewe; his lokunge on
ageaſteð þe; hiſ ladliche mirð, &amp;
hiſ untohe bere makeð þe to agriſen.  Chit te
&amp; cheoweð þe, &amp; ſcheomeliche ſchent te;
tukeð þe to biſmere, aſ huler hiſ hore;
beateð þe &amp; buſteð þe, aſ
hiſ ibohte þrel &amp; hiſ eðele
þeowe. þine baneſ akeð þe, &amp; ti
fleſch ſmeorteð þe,



 <EPB/><PB N="44"/>
þin heorte wið-inne þe ſwelleð of ſar
grome, &amp; ti neb utewið tendreið ut of teone. hwuch
ſchal beo þe ſompnunge bituhen ow i bedde? Me
þeo þe beſt luuieð, ham to-beoreð ofte
þrin, þah ha na ſemblant ne makien ine marhen; ant
ofte of moni nohtunge, ne luuien ha ham neauer ſwa, bitterliche
bi ham ſeolf teonið eiðer. heo ſchal hiſ
wil, muchel hire unwil, wið muche weane ofte. alle hiſ
fulitohchipeſ &amp; hiſ unhende gomeneſ—ne
beon ha neauer ſwa wið fulðe bifunden, nomeliche i
bedde—ha ſchal, wulle ha, nulle ha, þo<MILESTONE N="65" UNIT="leaf"/>lien ham
alle. Criſt schilde euch meiden to freinin oþer to wilnin
forte witen hwucche ha beon! for þeo þe fondið ham
meaſt, ifinðeð ham forcuðeſt, &amp;
cleopieð ham ſelie iwiſſ þe nuten neauer
hwet hit iſ, ant heatieð þet ha hantið. ah
hwa-ſe lið i leifen deope biſuncken, þah him
þunche uuel þrof, he ne ſchal nawt up acouerin hwen
he walde.
</P><P>Biſih þe, ſeli wummon, beo þe cnotte icnut
eaneſ of wedlac, beo he cangun oðer crupel, beo he
hwuch-ſe eauer beo, þu moſt to him halden.  ȝef
þu art feier, &amp; wið gleade chere bi-cleopeſt alle
feire, ne ſchalt o nane wiſe wite þe wið unword,
ne wið uuel blame.  ȝef þu art unwurðliche ilatet,
þu maht, ba to oþre &amp; to þi were, iwurðen
þe unwurðre. ȝef þu iwurðeſt him
unwurð, &amp; he aſ unwurð þe, oðer ȝef
þu him muche luueſt &amp; he let lutel to þe, hit
greueð þe ſe ſwiðe þet tu wult, inoh
reaðe, aſe monie doð, makien him poiſun, &amp;
ȝeouen bale ibote ſtude. oðer hwa-ſe ſwa
nule don, medi wið wicchen,



 <EPB/><PB N="46"/>
&amp; forſaken, forte drahen hiſ luue towart hire,
criſt &amp; hire criſtendom, &amp; rihte bileaue.
</P><P>Nu, hwet bliſſe mei þeoſ bruken, þe
luueð hire were wel, &amp; ha habbe hiſ laððe,
oþer cunqueari hiſ luue o þulliche wiſe?
Hwenne ſchuld ich al habben <MILESTONE N="65, back" UNIT="leaf"/>irikenet þet
ſpringeð bituhe þeo þe þus beoð
iȝederet?  ȝef ha ne mei nawt temen, ha iſ icleopet
gealde. hire lauerd luueð hire &amp; wurðgeð þe
leaſſe; &amp; heo, aſ þeo þet
wurſt iſ, þrof bi-wepeð hire wurðeſ,
&amp; cleopeð ham wunne &amp; weolefule þe temeð hare
teameſ.
</P><P>Ah nu iwurðe hit al þet ha habbe hire wil of
ſtreon, þet ha wilneð; &amp; loki we hwuch wunne
þrof hire iwurðe.  I þe ſtreonunge þrof,
iſ anan hire fleſch wið þet fulþe ituket,
aſ hit iſ ear iſhawet.  I þe burðerne
þrof, iſ heuineſſe, heard ſar, eauer
umbe ſtunde; In hiſ iboreneſſe, alre
ſtiche ſtrengeſt, &amp; deað oðer
hwileſ; in hiſ foſttrunge forð, moni earm hwile.
Sone ſe hit lihteð i þiſ lif, mare hit
bringeð wið him care þen bliſſe, nomeliche
to þe moder; for ȝef hit iſ miſboren, aſ
hit ilome ilimpeð, &amp; wonti ei of hiſ limen, Oðer
ſum miſ-feare, hit iſ ſorhe to hire, &amp; to
al hiſ cun ſcheome, upbrud in uuel muð, tale bi mon
alle. ȝef hit wel iboren iſ, &amp; þuncheð wel
forlich, fearlac of hiſ lure iſ anan wið him iboren;
for niſ ha neauer bute care leſte hit miſfeare, a
þet owðer of ham twa ear leoſe oþer. ant ofte
hit itimeð þet tet leoueſte bearn, &amp; iboht
bitterlukeſt, ſorheð &amp; ſweameð
meaſt hiſ ealdren on ende.  Nu hwet wunne haueð
þe



 <EPB/><PB N="48"/>
moder? þe <MILESTONE N="66" UNIT="leaf"/> haueð, of þet for-ſchuppet bearn,
ſar &amp; ſcheome baðe; &amp; fearlac of þet
forðlich, a þet ha hit leoſe for gode, þah hit
nere neauer for godeſ luue, ne for hope of heouene, ne for dred
of helle.
</P><P>Þu ahteſte, wummon, þiſ werc, for þi
fleſcheſ halſchipe, for þi licomeſ luue,
&amp; ti bodieſ heale, ouer alle þing to ſchunien;
for, aſe ſeinte pawel ſeið, <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Euch ſunne
þet me deð iſ wiðute þe bodi,"</Q1> bute
þiſ ane. alle þe oþre ſunen ne beoð
bute ſunnen; ah þiſ iſ ſunne, &amp; ec
uncumelecheð þe, &amp; unwurdgeð þi bodi,
ſuleð þi ſawle, &amp; makeð ſchuldi
towart godd, &amp; fuleð þi fleſch ec. gulteð o
twa half: wreaðeſt þen al-wealdent wið þet
ſuti ſunne, &amp; deſt woh to þe ſeolf,
&amp; tu al willeſ ſe ſcheomeliche tukeſt.
</P><P>Ga we nu forðre, &amp; loki we hwuch wunne ariſeð
þrefter i burþerne of bearne, hwen þet ſtreon
in þe awakeneð &amp; waxeð. &amp; hu monie earmðen anan
awakeneð þerwið, þe wurcheð þe wa inoh,
fehteð o þi ſeolue fleſch, &amp; weorrið
wið feole weanen o þin ahne cunde. þi rudie neb
ſchal leanin, ant aſe greſ grenin. þine ehnen
ſchule doſkin, &amp; underneoðe wonnin; &amp; of þi
breineſ turnunge þin heaued aken ſare. Inwið i
þi wombe, ſwelin þi butte, þe bereð
þe forð aſ a weater-bulge; þine
þearmeſ þralunge, &amp; ſticheſ i þi
lonke, &amp; i þi lendene ſar eche riue,<MILESTONE N="66, back" UNIT="leaf"/>
heuineſſe in euch lim. þine breoſteſ
burþerne o þine twa pappeſ, &amp; te milc
ſtrunden þe þe of ſtrikeð.  Al iſ,
wið a weolewunge, þi wlite ouerwarpen. þi muð
iſ bitter, &amp; walh al þet tu cheoweſt. ant



 <EPB/><PB N="50"/>
hwet ſe þi mahe hokerliche underueð; þet
iſ, wið unluſt, warpeð hit eft ut.  In-wið al
þi weole, &amp; ti wereſ wunne, forwurðeſt. a,
wrecche!  þe careſt aȝein þi pinunge
þraen bineomeð þe nahteſ ſlepeſ.
Hwen hit þenne þer-to kimeð, þet ſore
ſorhfule angoiſe, þet ſtronge &amp;
ſtinkinde [sic] ſtiche, þet unroleſ uuel,
þet pine ouer pine, þet wondrinde ȝeomerunge. hwil
þu ſwencheſt ter-wið, &amp; þine
deaðeſ dute, ſcheome teke þer ſar, wið
þe alde wifeſ ſcheome creft, þe cunnen of þet
waſið.  hwas help þe bihoueð, ne beo hit neauer
ſe uncumelich. &amp; nede moſt hit þolien þet
te þer-in itimeð.  Ne þunche þe nan uuel of; for
we ne edwiteð nawt wifeſ hare weanen, þet ure alre
modreſ drehden on uſ ſeoluen; Ah we
ſchawið ham forð forte warni meiðneſ,
þet ha beon þe leaſſe efterwart ſwuch
þing, &amp; witen her-þurh þe betere, Hwet ham beo to
donne.
</P><P>Efter al þiſ, kimeð of þet bearn ibore
þus, wanunge &amp; wepunge, þe ſchal abute midniht makie
þe to wakien, oðer þeo þe hire ſtude halt,
þe þu moſt forcarien. &amp; hwet þe cader
fulðen &amp; bearmeſ <MILESTONE N="67" UNIT="leaf"/>umbe ſtunde? to feſkin
&amp; to foſtrin hit ſe moni earm hwile. &amp; hiſ
waxunge ſe let, &amp; ſe ſlaw his þriftre;
&amp; eauer habbe ſar care, &amp; lokin efter al þis
hwenne hit forwurðe, &amp; bringe on hiſ moder
ſorhe. þah þu riche beo, &amp; nurrice habbe, þu
moſt, aſ moder, carien for al þet hire limpeð to
donne. þeoſe &amp; oþre earmðen þe of
wedlac awakenið, Seinte pawel bilukeð in ane lut wordeſ:
Tribulacioneſ carniſ, &amp; cetera. þet iſ, on



 <EPB/><PB N="52"/>
engliſch : <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"þeo þet þulliche beoð,
ſchulen derf drehen."</Q1> Hwa-ſe þencheð on al
þiſ, &amp; o mare þet ter iſ, &amp; nule
wiðbuhe þet þing þet hit al of awakeneð, ha
iſ heardre iheortet þen adamantineſ ſtan,
&amp; mare amead, ȝef ha mei, þen iſ meadſchipe
ſeolf. hire ahne fa &amp; hire feont, heateð hire
ſeolfen.
</P><P>Lutel wat meiden of al þiſ ilke weane of wifeſ
wa, wið hire were; ne of hare were ſe wleateful þe ha
wurcheð i meane; ne of þet ſar ne of þet
ſuti i þe burþerne of bearn, &amp; hiſ
iboreneſſe; of nurriceſ weccheſ, ne of hire
wa-ſiðeſ of þet fode foſtrunge; hu muchel hit
iſ ed eaneſ, In hiſ muð famplin, nowðer to
bigan hit, ne hiſ cader cluteſ; þah þiſ
beon of to ſpeokene vnwurðliche þingeſ,
þeſ þe mare ha ſchawið i hwuch
þeodom wifeſ beoð, þe þullich mote drehen,<MILESTONE N="67, back" UNIT="leaf"/>
 ant meidneſ, i hwuch freodom, þe freo beoð from ham
alle. ant hwet ȝef ich eaſki ȝet, þah hit
þunche egede, hu þet wif ſtonde, þe
ihereð, hwen ha kimeð in, hire bearn ſchreamen,
ſið þe cat et te fliche, &amp; ed te hude þe
hund?  hire cake bearnen o þe ſtan, &amp; hire kelf
ſuken; þe crohe eornen i þe fur, &amp; te cheorl
chideð. þah hit beo egede iſahe, hit ah, meiden, to
eggi þe ſwiðe þer-frommart, for nawt ne
þuncheð hit hire egede þet hit fondeð.  Ne
þerf þet ſeli meiden þet haueð al idon
hire ut of þullich þeowdom, aſ godeſ freo
dohter, &amp; hiſ ſuneſ ſpuſe, drehe
nawiht ſwuccheſ. for þi, ſeli meiden,
for-ſac al þulli ſorhe for utnume mede, þet tu
ahteſt to don wið-vten euch hure.



 <EPB/><PB N="54"/>
</P><P>For nu ich habbe ihalden min biheaſte þruppe: þet
ich walde ſchawin wið falſchipe iſmeðet,
þet te moni an ſeið &amp; þuncheð þet hit
ſoð beo, of þe ſelhðe &amp; te ſy
þet te iweddede habbeð; þet hit ne feareð nawt
ſwa, aſ weneð þet ſið utewið; ah
feareð al oðer weiſ, of poure ba &amp; riche, of laðe ba
&amp; leoue; þet te weane ihwer paſſeð þe
wunne, &amp; te lure ouer al, al þe bigete.
</P><P>Nu, þenne, ſeli meiden, þet dauið cleopeð
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"dohter,"</Q1> iher þi feader, &amp; hercne hiſ read,
þet he þe i þe frumðe of þiſ writ
readde: <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"forȝet ti folc"</Q1> þet liheð þe of
wereſ &amp; worldeſ wunne,—þet beoð
þine þohteſ, þe ſwikelliche lea<MILESTONE N="68" UNIT="leaf"/>
ðieð þe towart alle weane,—<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"&amp;
forſac þi feader huſ,"</Q1> as hit iſ
þruppe iopenet, &amp; tac þe to him treowliche. wið
him þu ſchalt wealden, aſ wið þi were
iweddet, worlt buten ende, heouenliche wunnen.  Eadi iſ
hiſ ſpuſe, hwaſ meiðhad iſ unwemmet,
hwen he on hire ſtreoneð; &amp; hwen ha temeð of him, ne
ſwinkeð ne ne pineð.  Eadi iſ þe were hwen
nan ne mei beo meiden bute ȝef heo him luuie, ne freo bute
ȝef heo him ſerui; hwaſ ſtreon iſ
undeaðlich, &amp; hwaſ marheȝeue iſ þe
kinedom of heouene.  Nu, þenne, ſeli meiden, ȝef
þe iſ weole leof, nim þe him to lauerð,
þet wealdeð al þet iſ, &amp; weſ, &amp; eauer
ſchal iwurðen; for þah he beo richeſt, him ane,
ouer alle, þe alre meaſte poure þe him to were
cheoſeð, iſ him wel icweme.



 <EPB/><PB N="56"/>
</P><P>ȝef þet tu wilneſt were þe muche wlite
habbe, nim him of hwaſ wlite beoð awundret-of þe
ſunne &amp; te mone, up-o hwaſ nebſcheft þe
engleſ ne beoð neauer fulle to bihalden; for, hwen he
ȝeueð feierlec to al þet iſ feier in heouene
&amp; in eorðe, Muchele mare he haueð, wið-uten ei
etlunge, ethalden to him ſeoluen; &amp; þah hwen he
þus iſ alre þinge fehereſt, he underueð
bliðeliche, &amp; bicluppeð ſwoteliche, þe alre
ladlukeſte, &amp; makeð ham ſeoueſiðe
ſchenre þen þe ſunne.
</P><P>ȝef þe were leof ſtreon, nim þe to him,
under hwam þu ſchalt, i þi meiðhad, te<MILESTONE N="68, back" UNIT="leaf"/>men
dehtren &amp; ſunen of gaſteliche teameſ, þe
neauer deie ne mahen, ah ſchulen aa biuore þe pleien in
heouene; þet beoð, þe uertuz þet he
ſtreoneð in þe þurh hiſ ſwete grace,
aſ rihtwiſſneſſe &amp; warſchipe
aȝeineſ unþeaweſ; Meſure &amp; mete,
&amp; gaſtelich ſtrengðe to wiðſtonde
þe feond, Ant aȝein ſunne; Simplete of
ſemblant, buhſumneſſe &amp; ſtilðe,
þolomodneſſe, &amp; reowfulneſſe of euch
monneſ ſorhe; gleadſchipe i þe hali
gaſt, &amp; peſ i þi breoſte of onde &amp; of
wreadðe, of ȝiſceunge &amp; of euch
unþeaweſ weorre; Metelec &amp; miltſchipe, &amp;
ſwotneſſe of heorte, þe limpeð alre
þinge beſt to meihadeſ mihte. þiſ
iſ meideneſ team, godeſ ſune
ſpuſe, þet ſchal áá libben &amp;
pleien buten ende biuoren hire in heouene.
</P><P>Ah þah þu, meiden, beo wið unbruche of þi
bodi, &amp; tu habbe prude, onde, oðer wreadðe,
ȝiſceunge, oðer wac wil, inwið heorte, þu
forhoreſt te wið þe unwiht of helle, &amp; he
ſtreoneð on þe þe team



 <EPB/><PB N="58"/>
þet tu temeſt.  Hwen þi were, al wealdent, þet
tu þe to weddeſt, ſið &amp; underſtont
tiſ, þet hiſ fa forlið þe, &amp; þet
tu temeſt of him þet him iſ teame laðeſt,
he forheccheð þe anan—aſ hit niſ na
wunder—&amp; cweðeð þe al cwite him þet tu of
temeſt; Ne kepeð he wið na mon, &amp; hure wið
hiſ famon, nan half dale. þe luuieð eawiht <MILESTONE N="69" UNIT="leaf"/>buten him,
ant hwet-ſe ha for him luuieð, ha wreaðeð him
ſwiðe.
</P><P>Ouer alle þing, wite þe þet tu ne temi prude, bi
þeſ deofleſ ſtreonunge, for heo, of alle
unþeaweſ, iſ hiſſ ealdeſte dohter.
Earſt ha wakenede of him þe ȝet he weſ in
heouene, for neh wið him euen ald; &amp; ſwa hire
keaſte ure feader, ſone ſe ha ibore weſ, from
þe heſte heouene into helle grunde bute couerunge, &amp;
makede of heh engel, eatelukeſt deofel. þe þus adun
duſte hire heouenliche feader, hwet wule he don bi hire
eorðliche modreſ, þe temeð hire in horedom of
þen laðe unwiht, þe hellene ſchucke.  Hwen godd
ſe wracfulliche fordemde hiſ heh engel þe
ſtreonede hire in heouene, hwet wule he don bi þet lam,
&amp; wurmene mete, þe of þe deofel temeð hire in
eawbruche on eorðe?
</P><P>ȝef þu haueſt, wið meiðhad, meokelec &amp;
mildſchipe, godd iſ i þin heorte. ah ȝef
þer iſ ouerhohe oðer ei prude in, he iſ utlahe
þrof; for ne muhen ha naneſ weiſ beddin in a
breoſte; ne ne maken nawt ſomet eardin in
heouene. þeonne godd weorp hire, ſone ſe ha iboren
weſ; &amp; aſ þah ha nuſte hwuch wei ha come
þeonewart, ne con ha neauer mare ifinden nan wei
aȝeinwart. ah earmðe her



 <EPB/><PB N="60"/>
on eorðe, bihalt eche wununge alle hire modreſ, al beon ha
meidneſ, wið hare awen <MILESTONE N="69, back" UNIT="leaf"/>riede [sic] feader in inwarde
helle. wite þe, meiden, wið hire! ha cwikede of cleane
cunde, aſ iſ in engleſ euene, &amp; cleaneſte
breoſten bredeð hire ȝetten. þe beſte ha
aſaileð; &amp; wel ha der hopien to beo kempe ouer mon,
þe ouercom engel.  Niſ ha nawt i claðeſ, ne i
feahunge utewið, þah hit beo merke þrof, &amp; makunge
oðer hwileſ; ah under hwit oðer blac, &amp; aſe
wel under grei, aſe under grene, &amp; áá ha luteð
i þe heorte.  Son ſe þu teleſt te betere
þen an oðer— beo hit hweruore ſe hit eauer
beo,—&amp; haueſt of ei ouerhohe, &amp; þuncheð
hofleſ &amp; hoker of eawt þet me ſeið þe
oðer deð ȝetten, þu merreſt þin
meiðhad, &amp; brekeſt ti wedlac towart godd, &amp; of
hiſ fa temeſt.
</P><P>Ne tele þu nawt eðelich, al beo þu meiden, to
widewen ne to iweddede; for, alſwa aſ a charbuche iſ
betere þen a iacinct i þe euene of hare cunde, ant
þah iſ betere a briht iacinct þen a charbucle won,
al-ſwa paſſeð meiden, onon te mihte of
meiðhad, widewen &amp; iweddede; &amp; tah iſ betere, a
milde wif oðer a meoke widewe, þen a prud meiden; for
þeoſ, for hare ſunnen þet ha i
fleſcheſ fulðe folhið, oþer fulieð,
leoteð ham lahe &amp; eðliche, &amp; beoð ſare
of-dret of godeſ luðere eie; Ant al þe eadi
ſunegilt Marie magdaleine, wið bittre wopeſ,
bireowſeð hare gulteſ, &amp; in-warðluker
luuieð godd, alſwa aſ heo <MILESTONE N="70" UNIT="leaf"/>dude, for hare
forȝeueneſſe; &amp; te oðre þe haldeð
ham unforgult, &amp; cleane, beoð aſe ſikere
unluſti &amp; wlecche, unneaðe i godeſ luue, wið-uten
euch heate



 <EPB/><PB N="62"/>
of þe hali gaſt, þe bearneð ſe lihte,
wið-vte waſtinde brune in alle hiſ icorene; &amp; te
oþre, in an heate of an honthwile, beoð imelt mare &amp;
iȝotten i godd, þen þe oþre in a wlecheunge al
hare lif-ſiðen.
</P><P>For-þi, eadi meiden, godeſ ſunes
ſpuſe, ne beo þu nawt truſt ane to þi
meidhad, wið-uten oðer god &amp; þeawfule mihteſ,
&amp; ouer al, miltſchipe &amp; meokeſchipe of heorte,
efter þe forbiſne of þet eadi meiden ouer alle
oðre, Marie, godeſ moder. for, þa þe heh engel
Gabriel grette hire, &amp; brohte hire to tidinge of godeſ
akenneſſe, Loke hu þah ha lette hire, þa ha
ontſwerede þus, bi hire ſeoluen: <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Efter þi
word,"</Q1> quoð ha, <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"mote me iwurðen! low, her mi
lauerdeſ þrel."</Q1> ant tah ha ful were of alle gode
þeaweſ, ane of hire meokelec ha ſeide &amp;
ſong to elizabeth: <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"for mi lauerd biſeh þiſ
þufteneſ meokelec, me ſchulen cleopien,"</Q1>
quoð ha, <Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"eadi, alle leoden."</Q1> Nim ȝeme, meiden, &amp;
underſtont her-bi, þet mare for hire meokelec þen
for hire meiðhad, ha lette þet ha ifont ſwuch grace ed
ure lauerd. for al meiðhad, meokelec iſ muche wurð;
&amp; meiðhad wið-uten hit iſ eðelich &amp;
unwurð; for alſwa iſ meiden i meiðhad, bu<MILESTONE N="70, back" UNIT="leaf"/>te
meokeſchipe, aſ iſ, wid-ute liht, eolie in a lampe.
Eadi godeſ ſpuſe! haue þeoſ ilke mihte,
þet tu ne þunche þeoſtri, ah ſchine
aſe ſunne &amp; ti wereſ ſihðe. feahi
þi meiðhad wið alle gode þeaweſ, þe
þuncheð him feire.
</P><P>Haue eauer i þin heorte þe eadieſte of meidnes,
&amp; meiðhades moder; &amp; biſech hire áá
þet ha þe lihte, &amp; ȝeoue luue &amp;
ſtrengðe forte folhin



 <EPB/><PB N="64"/>
i meiðhad hire þeaweſ. þench o ſeinte
katerrine, o ſeinte Margarete, ſeinte Enneiſ, Seinte
Iuliene, &amp; ſeinte cecille, &amp; o þe oþre hali
meiðneſ in heouene; hu ha nawt ane-ne forſoken
kingeſ ſuneſ &amp; eorleſ, wið alle
worldliche weolen &amp; eorðliche wunnen, ah þoleden
ſtronge pinen ear ha walden neomen ham, &amp; derf deað on
ende.  Þench hu wel ham iſ nu, &amp; hu ha
bliſſið þeruore bituhe godeſ earmeſ,
cweneſ of heouene!  ant ȝef hit eauer timeð þet
tu licomeſ luſt, þurh þe falſe feont,
leaðie towart fleſliche fulðen, ontſwere i
þi þoht þus. `Ne geineð þe nawt,
ſweoke! þullich ich chulle beon in meideneſ liflade,
ilich heouene e engel.  Ich chulle halde me hal, þurh þe
grace of godd, aſ cunde me makede, þet paraiſe
ſelhðe underuo me, al ſwuch, aſ weren, ear ha
agulten, hiſ eareſte hinen.  Allunge, ſwuch ich
chulle beon aſ iſ mi deore leofmon, mi deorewurde
la<MILESTONE N="71" UNIT="leaf"/>uerd, &amp; aſ þet eadi meiden þe he him
cheaſ to moder. al ſwuch ich chulle wite, treowliche
unwemmet, aſ ich am him iweddet. ne nulle ich nawt, for a
luſt of ane lutle hwile, þah hit þunche delit, awei
warpe þet þing, hwaſ lure ich ſchal biremen
wið-vten couerunge, &amp; wið eche brune abuggen in
helle. þu wrenchfule ful wiht! al for nawt þu
prokeſt me to for-gulten, &amp; forgan þe
bliſſe up-o bliſſe, þe crune up-o crune,
of meideneſ mede; &amp; willeſ &amp; waldeſ warpe me
aſ wrecche i þi leir-wite; &amp;, for þet englene
ſong of meiðhadeſ menſke, wið þe &amp;
wið þine greden áá, &amp; granin, i þe
eche grure of helle.



 <EPB/><PB N="66"/>
</P><P>ȝef þu þus ontſwereſt to þi
licomeſ luſt &amp; to þe feondeſ fondunge, he
ſchal fleo þe wið ſcheome. ant ȝef he
alleſ efter þiſ, inoh reaðe, et-ſtonde
&amp; halt on to eili þi fleſch &amp; prokie þin
heorte, &amp; ti lauerd godd hit þeaueð him to muchli
þi mede; for, aſ ſeinte pawel ſeið, `ne
bið nan icrunet, bute hwa-ſe treoweliche i þulli feht
fehte, &amp; wið ſtrong cokkunge ouercume hire ſeolf'
; for þenne iſ þe deofel, wið hiſ ahne
turn, ſcheomeliche awarpen. hwen þu, aſ þe
apoſtle ſeið, ne ſchalt tu beon icrunet, bute
þu beo aſailet; ȝef godd wule cruni þe, he wule
leote ful wel þe <MILESTONE N="71, back" UNIT="leaf"/> unwiht aſaili þe, þet tu
earni þer-þurh, Kempene crune. for-þi hit iſ
þe meaſt god, þet, hwen he greued þe
meaſt, &amp; towart te wið fondunge wodeluker weorreð,
ȝef þu wel wriſt te under goder [sic] wengen; for,
þurh hiſ weorre, he ȝarkeð þe, unþonc
in hiſ teð, þe bliſſe &amp; te crune of
criſteſ icorene.  Ant ihesu criſt leue hire,
þurh þi bleſcede nome, alle þeo þe
leaueð luue of lami mon, forte beon hiſ leofmon; &amp; leue
ham ſwa hare heorte halden to him, þet hare
fleſcheſ eggunge, ne þe feondeſ fondunge, ne
nan of hiſ eorðliche limen, ne wori hare heorte wit, ne
wrenche ham ut of þe wei þet ha beoð in iȝongen;
&amp; helpe ham ſwa in him to hehin towart heouene, a þet
ha beon iſtihe þider, aſ hare brudlac ſchal,
in al þet eauer ſel iſ, wið þene
ſeli brudgume þet ſiheð alle ſelhðe
of, ſitten buten ende!</P><TRAILER>AMEN!</TRAILER></DIV1><DIV1 NODE="HMaid:2" TYPE="manuscript"><EPB/><PB N="3"/><HEAD>HALI MEIDENHAD.  Cotton MS., Titus, D. 18</HEAD><MILESTONE N="112 back" UNIT="leaf"/><MILESTONE N="1" UNIT="col."/><P>AUDI, filia, &amp; uide &amp; inclina aurem tuam; &amp; obliviscere
populum tuum, &amp; domum patris tui.  Dauid, þe
ſalmwrihte, ſpekeð i þe ſauter toward
godeſ ſpuse, þat iſ, euch meiden þat
haueð meidene þeawes, &amp; ſeið: 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Her me,
dohter!  Bihald, &amp; buh þin eare, &amp; forȝet ti folc
&amp; tine fader huſ."</Q1> Nim ȝeme hwat euch word beo
ſunderliche to ſeggen.  
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">" Iher me, dohter,"</Q1> he
seið.  
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Dohter"</Q1> he clepeð hire, for-þi þat
ha underſtonde, þat he hire liues luue luueliche
leareð, aſe fader ah hiſ dohter; &amp; heo him,
aſe fader, þe bliðeluker luſtni.  
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Iher me,<MILESTONE N="2" UNIT="col."/>
deore dohter:"</Q1> þat iſ, ȝeorne lustne me wið
earen of þin heaued.  
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"&amp; bihald"</Q1>: þat iſ,
opene, to vnder-ſtonde, þe ehne of þin heorte.
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"And bei þin eare"</Q1> : þat iſ, beo buhſum
to mi lare.</P><P>` Hwat iſ [nu þis lare] þat tu nimeſt
ſe deopliche, &amp; leares me ſe ȝeorne ? ` low,
þiſ: 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">" forȝet ti folc, &amp; tine fader
 <EPB/><PB N="5"/>
huſ."</Q1> 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Þi folc,"</Q1> he clepeð, dauid, þe
Gederinge inwið þe of fleschliche þohtes, þat
leadeð þe, &amp; drahen wið hare pricunges of
fleschliche fulðen, to licomliche luſtes, &amp; eggeð
þe to brudlac, &amp; to weres cluppinge, &amp; maken þe to
þenchen hwuch delit were þrin, hwuch eiſe, þe
richedom þat tes lauedis hauen; Hu muche god mihte of inker
ſtreon waxen.  A, fals folc! of ſwikeſ read aſ
ti muð uleð, aſ þu ſcheaweſt forð
al þat God þunckeð, &amp; heleſt al þat
bitter bale þat ter lið under, &amp; al þat muchele
lure <MILESTONE N="113" UNIT="leaf"/>þat ter-of ariſeð.  
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"For-ȝet al
þis folc, deorewurðe dohter,"</Q1> ſeið dauid
þe witeȝe; þat iſ, þeos
þohteſ warp ut of þin heorte.  Þis iſ
Babiloneſ folc, þe deueles here of helle, þat
iſ umben for to leaden, in-to þe worldes þeowdom,
Syonef dohter.</P><P>Syon waſ ſum hwile iclepet þe hehe tur of
Ierusalem; And ſeið ſyon, aſe muchel on
englische leodene, aſe heh ſihðe.  And bitacneð
þiſ tur, þe hehſchipe of meidenhad, þat
bihald, as of heh, alle widewen under hire, &amp; weddede
baðe. for þeos, as fleſches þralles, beoð in
worldes þeowdom, &amp; wuneð lahe on eorðe.  Ah heo
[words left out and sense confused in MS.] of þe hehe tur, in
hehe tur in heouene. þat iſ bitacned þurh
þiſ.  Of þat ſyon ha bihalt al þe world
under hire; &amp; þurh englene liflade, &amp; heuenlich,
þat leades, þah ha licomliche wunie up-on eorðe, and
if, as in ſyon, þe hehe tur of hevene, freo ouer alle fram
alle worldliche weanen.  Ah ! babilones folc þat ich ear
nempnede, þe deoueles here of helle—
 <EPB/><PB N="7"/>
þat beoð, <MILESTONE N="113, col. 2" UNIT="leaf"/>flesches luſtes, &amp; feondes
egginge—weorreð &amp; warpeð eauer toward tiſ tur for
to kaſten hit adun, &amp; drahen hire in-to þeowdom
þat ſtond ſe hehe þer-in, &amp; iſ
icleopet for-þi `syones dohter.'</P><P>And niſ ha witerliche akaſt, &amp; in-to þeowdom
idrahen, þat,—of ſe ſwiðe heh ſtal,
of ſe muche dignete &amp; ſwuch wurðſchipe, aſ
hit iſ to beo godes ſpuſe, Ihesu criſtes
brude, þe lauerdes leofmon, þat alle kinges
buheð,—of all þe world lauedi, aſ he iſ of
al lauerd,—Ilich him in halſchipe, vnwemmet aſ he
is, &amp; tat eadi meiden his deorewurðe moder; Ilich his hali
engles, þat his heaſte halden; Se freo of hire ſelf,
þat ha nawiht ne þarf of oðer þing þenchen
bute an of hire leofmon, wið treowe luue cwemen; for he wile
carien for hire, þat ha haued itaken to, of al þat hire
biheoueð, hwil ha riht luued him wið ſoðe bileaue
;—Niſ ha þenne sariliche (as ich ſeide ear)
akaſt, &amp; in-to þewdom idrahen, þat, fram ſe<MILESTONE N="113, col. 3" UNIT="leaf"/>
muchel hehſcipe &amp; ſe ſeli freodom, ſchal
lihte ſe lahe in-to a monneſ þeowdom, ſwa
þat ha naueð nawt freo of hire ſeluen, &amp; trukie,
for a mon of lam, þe heuenliche lauerd, &amp; lutlin hire
lafdiſchipe, aſe muchel as hire latere were iſ
laſſe wurð, &amp; leſſe haueð,
þen hauede ear hire earre; &amp; of godes brude, &amp; his freo
dohter (for ba to-Gederes ha iſ), bicumeð þeow under
mon, &amp; his þrel, to don al &amp; drehen þat him
likeð, ne ſitte hit hire ſe uuele; &amp; of ſe
ſeli ſikerneſſe aſ ha was in, &amp;
mahte beon under Godes warde, deð hire in-to
 <EPB/><PB N="9"/>
drecchunge, to dihten hus &amp; hinen, &amp; to ſe moni
earmðen, to carien for ſe feole þing, Teonen
þolien, &amp; gromen &amp; ſchomen, umbe ſtunde,
drehen ſe moni wa, for ſwa wac huire aſ te world
forȝelt eauer at ten ende.  Niſ þeos witerliche
akaſt?  Nis tis þeowdom inoh, aȝain þat ilke
freolaic <MILESTONE N="113, back, col. 2" UNIT="leaf"/> þat ha hefde hwil ha was ſyones dohter?</P><P>And tah niſ imunget her nawt of heouenliche luren, þat
paſſeð alle oðre wiðuten eueninge.  Sekerliche
ſwa hit fareð.  
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Serue Godd ane, &amp; alle þinge
ſchulen þe turnen to Gode."</Q1> And tac þe to him
treoweliche, &amp; tu ſchalt beo freo fram alle worldliche
weanen, ne mei nan uuel harmen þe; for, aſ ſente
pawel ſeið, 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Alle þinge turneð þe Gode to
god"</Q1>; ne mai na þing wonti þe, þat bereſt
him þat al welt inwið-in þi breoſte.  And
ſwuch ſwetneſſe þu ſchalt ifinden
in his luue &amp; in his ſeruiſe, &amp; habbe ſe
muche murhðe þrof, &amp; likinge i þin heorte,
þat tu naldes chaungen þat tu liueſt in, for to beo
cwen icrunet.  Se hende iſ ure lauerd, þat nule nawt
þat hiſe icorene beon wiðute mede her. for ſe
muche confort iſ in his grace, þat al ham ſit,
þat ha ſeoð; And tah hit þunche oðre men
þat ha drehen harde, hit ne gre<MILESTONE N="114" UNIT="leaf"/>ueð ham nawt, ah
þuncheð ham ſofte; &amp; habbeð mare delit þrin
þen anie oðre habbeð i likinge of þe
worlde. þiſ ure lauerd ȝiueð ham her, aſ on
erles of þe eche mede þat ſchal cume þrafter.
Þus hauen godes freond al þe fruit of þis world,
þat ha forſaken habbeð, o wunderliche wiſe, And
heuene at ten ende.
 <EPB/><PB N="11"/></P><P>Nu þenne, on oðer half, nim þe to þe worlde;
&amp; eauer ſe þu mare haues, ſe þe
ſchal mare trukie; &amp; ſeruen, hwen þu naldes
godd, þis fikele world &amp; frakele; &amp; ſchalt beo
ſare iderued under hire, aſ hire þral, on a
þuſand wiſen; Aȝaines an likinge, habben twa
of-þunchunges, And ſe ofte beon imaket arm of an
eðeliche mon þat tu liſt under, for noht oðer
nohtunge, þat te ſchal laði þi lif, &amp;
bireowe þat ſið þat tu eauer dideſ te into
ſwuch þeowdom <MILESTONE N="114, col. 2" UNIT="leaf"/>for worldliche wunne þat tu wendes to
biȝeten, &amp; haueſt ifunden weane þrin, &amp;
wondraðe riue.  And iſ þat tu wendeſt Gold,
iwurðen to meaſtling; &amp; nis nawt aſ ti
folc—of hwam i ſpec þruppe—bihet te to
ifinden.  Nu þu ſeſt þat ha habbeð
itricchet te aſ treitres; for under weole, in wunne ſtude
þu haueſt her ofte helle; &amp; bute þu
wið-breide þe, bredeſ te þat oðer.</P><P>Aſke þes cwenes, þes riche cuntaſſes,
þes modie lafdis of hare liflade.  Soðliche,
ſoðliche, ȝif ha biþencheð ham riht, &amp;
icnawlecheð ſoð, Ich habbe ham to witneſſe,
ha lickeð huni of þorneſ. ha buggen al þat
ſwete wið twa dale of bittre; &amp; tat ſchal
forðre i þis writ beon openliche iſcheawet.  Nis hit
nower neh gold al þat ter ſchineð, nat tah na mon bute
ham ſelf hwat ham <MILESTONE N="114, back" UNIT="leaf"/>ſticheð ofte.  Hwen þus
iſ of þe riche, hwat weneſ tu of the poure,
þat beoð wacliche iȝeouen and biſet uuele, as
gentille wimmen meſt alle nu o worlde, þat nabbeð
hwer-wið buggen ham brudgume onont ham,
 <EPB/><PB N="13"/>
&amp; ȝeoueð ham in-to þeowdom of an eðelicher mon,
wið al þat ha habbeð.  Weilawei ! ihesu godd! hwuch
unwurðe chaffere! wel were ham, weren ha on hare brudlakes dei
iboren to bi-burien!  for-þi, ſeli meiden, 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"forȝet
ti folc,"</Q1> as dauið bit.  Do awei þe þohtes
þat perkien þin heorte þurh licomliche
luſteſ, &amp; leareð þe &amp; eggeð toward
þulli þeowdom for fleſchliche
fulðen. 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"forȝet ec þi fader hus,"</Q1> aſ
dauið read þrafter: 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Þi fader,"</Q1> he cleopeð
þat unþeaw þat ſtreonde þe of þi
moder, þat ilke unhende flesches brune, þat bearninde
ȝecðe of þat licomliche luſt, bifore þat
wlatefulle werc, þat beaſte<MILESTONE N="114, col. 4" UNIT="leaf"/>liche Gederinge, þat
ſchomeleſe ſomnunge, þat fulðe of
fulðe ſtinkende &amp; untohe dede.</P><P>Hit iſ tah in wedlac ſummes weis to þolien,
aſ men ſchal after iheren.  Ȝif þu
aſkeſ hwi Godd ſchop ſwuch þing to beon,
ich þe onſwerie: Godd ne ſchop hit neauer
ſwuch; Ah Adam &amp; eue turnden hit to beo ſwuch
þurh hare ſunne, &amp; merden ure cunde; þat
iſ tiſ unþeawes hus, &amp; haueð mare
harm. iſ al to muchel lauerd-dom &amp; meiſtrie
þrinne, þis cunde imerred tuſ, þat dauið
clepeð þus 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"ti faderes hus,"</Q1> þat iſ, te
luſt of leccherie þat rixleð þer-wið-innen.
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"forȝet,"</Q1> &amp; Ga ut þrof wið wil of þin
heorte; &amp; Godd wile, after þe wil, ȝeoue þe
ſtrengðe ſikerliche of hiſ deore grace. ne
þarf þe bute wilnen, &amp; lete Godd wurchen.  Haue
truſt on his help. ne ſchal tu na þing Godes
biſechen, ne bigunnen, þat he hit nule enden. Eauer bide
hiſ grace, &amp; ouerkum, wið<MILESTONE N="115" UNIT="leaf"/> hire help, þat ilke
wake cunde þat
 <EPB/><PB N="15"/>
draheð into þeowdom, &amp; in-to fulðe fennuliche
akaſteð ſe monie.  
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"At concupiſcet rex
decorem tu[um]."</Q1> Ant þenne wile, ſeið dauið,
þe king wilni þi wlite: Þe king of alle kingeſ
defire þe to leofmon; &amp; þu, þenne, ſeli
meiden, þat art ilote to him wið meidenhades menske, ne brec
þu nawt tat ſeil þat ſeiled inc
to-Gedereſ!  Hald ti nome þurh hwam þu art to him
iweddet; ne leaf þu neauer, for a luſt &amp; for an
eðelich delit of an hond-hwile, þat ilke þing
þat ne mei neauer beon acouered.</P><P>Meidenhad iſ þat treſor, þat, beo hit eanef
forloren, ne beð hit neauer ifunden.  Meidenhad is te
bloſme, þat, beo ha eanes fulliche forcoruen, ne
ſpruteð ha neauer eft; Ah þah ha falewi ſum
chere mid miſliche þohtes, Ha mei eft<MILESTONE N="115, col. 2" UNIT="leaf"/> grenen neauer
þe latere.  Meidenhad iſ te ſteorre, þat, beo
ha eanes of þe eaſt igan adun to þe weſt,
neauer eft ne ariſeð ha.  Meidenhad iſ tat an
ȝeoue iȝettet te of heouene: do þu hit eaneſ
awei, ne schal tu neauer nan oðer al ſwuch acoueren; for
meidenhad iſ heuene cwen, &amp; worldes
aleſneſſe, þurh hwan we beon iburhen. mihte
ouer alle mihteſ, &amp; cwemeſt crist of alle. forþi
þu aheſt, meiden, ſe deorewurðliche to witen
hit; for hit iſ ſe heh þing, &amp; ſe
ſwiðe leof godd, &amp; ſe licwurðe. forþi
hit iſ an lure þat iſ wiðute coueringe. ȝif
hit iſ godd leof, þat iſ, him ſelf ſwa
ilich, Hit nis na wunder; for he iſ leoflukeſt þing,
&amp; wiðuten eauer-euch bruche, &amp; weſ eauer, &amp;
iſ, cleane ouer alle þing, &amp; ouer alle þing
luueð cleanneſſe.  And hwat is luf<MILESTONE N="115, col. 3" UNIT="leaf"/>ſumre
þing, &amp; mare to herien bimong eorðliche þinges,
þen þe mihte of meidenhad? bute bruche
 <EPB/><PB N="17"/>
&amp; cleane, ibroiden on himſeluen, þat makeð of
eorðlich mon &amp; wimmon, heouene engel; of heane, hine ; of fa,
freond; help, of þat te harmeð.  Vre flesch iſ ure fa,
&amp; heaneð uſ &amp; harmeð, ſe ofte aſ ha
uſ fuleð.  Ah ȝif þat ha wit hire wiðute
bruche, cleane, ha iſ uſ ſwiðe god freond &amp;
help, of treowe hure; for in hire &amp; þurh hire, þu
ofearneſt, meiden, to beo engle euening i þe heȝe
bliſſe of heuene, &amp; wið God rihte, hwen þu
hare lif-lade i þi bruchele flesch wiðute bruche
leadeſt.</P><P>Engel &amp; meiden beon euening in uertu of meidenhades mihte,
þah eadineſſe ham twinni ȝette &amp; to-tweane.
And tah hare meidenhad beo eadiure nuðe, þin iſ te
mare ſtrengðe to halden, &amp; ſchal wið mare mede
beon þe forȝulden.  Þis mihte iſ þat an
þat i þis deadlich <MILESTONE N="115, back, col. 2" UNIT="leaf"/> lif ſcheaweð in hire
eſtat of þe bliſſe undeadlich i þat eadi
lond, aſ brud ne nimeð gume, ne brudgume bruide, &amp;
techeð her on eorðe, in hire liflade, þe liflade of
heuene; &amp; i þis world, þat iſ icleopet lond of
unlicneſſe, athalt hire burðe i licneſſe
of heuenliche cunde, þah ha beo utlahe þrof, &amp; in
licome of lam &amp; in beaſtes bodi, neh liueð heuenlich
engel.  Niſ tiſ mihte, of alle ſwiðe to herien?
Þis iſ ȝet þe uertu þat halt ure bruchele
feat, þat iſ, ure feble fleſch—as sente pawel
leareð—in hal halineſſe.  And aſ tat
ſwote ſmirles, &amp; deoreſt of oðre, þat
iſ icleopet baſme, wit þat deade licome þat
iſ ter-wið iſmittet, from rotunge, alſwa deð
meidenhad meideneſ cwike fleſch,
 <EPB/><PB N="19"/>
wiðute wemmunge halt alle hire limen &amp; hire wittes,
ſihðe &amp; heringe, ſmecchunge &amp; ſmeallunge,
&amp; euch limes felunge; þat ha ne merren, ne forme-alten,<MILESTONE N="116" UNIT="leaf"/>
þurh licomliche luſtes i fleſches fulðe.
þat godd haueð, þurh hiſ grace, ſe muche
luue vnned, þat ha ne beoð of þa iliche, bi hwam hit
iſ iwriten þus þurh þe prophete, þat ha
in hare wurðunge as eaueres forroteden; þat iſ,
eauer-euch wif þat iſ hire were þral, &amp; liueð i
wurðinge, he &amp; heo baðe.  Ah niſ hit nawt bi
þeose iseid, þat ha forrotieð þrin, ȝif ha
hare wedlac laheliche halden.  Ah þa ilke ſari wrecches,
þat i þat ilke fule wurðinge, unweddede, walewið,
beoð þe deueles eaueres, þat rit ham &amp;
ſpiureð ham to don al þat he wile. þeos
waleweð in wurðinge, &amp; forroteð þrin, a
þat ha ariſen þurh burewſunge, &amp; healen
ham wið ſoð ſchrift &amp; wið deadbote.</P><P>Eadi meiden! underſtond in hu heh dignete þe mihte of
meidenhad halt te. Ah ſe þu herre ſtondeſt,
beo ſarre offearet to fallen, for, ſe herre degre,
ſe þe fal is wurſe.<MILESTONE N="116, col. 2" UNIT="leaf"/> Þe ondfule deuel bihalt
te, ſe hehe iſtihen toward heuene, þurh meidenhades
mihte, þat him iſ mihte ladeſt; for, þurh ure
lafdi meidenhad, þat hit bigon earſt, þe meiden
marie, he forleas te lauerddom on moncun on eorðe; &amp; weſ
helle irobbed, &amp; heuene beð ifulled. He ſeð þe
folhen hire treoden. meiden!  Gan aſ heo dude, þat offrede
hire meidenhad earſt to ure lauerd, for hwen þat he cheas
hire bimong alle wimmen for to beon his moder, &amp; þurh hire
meidenhad moncun aleſen. nu bihalt te alde feond, &amp;
ſeoð
 <EPB/><PB N="21"/>
þe in þiſ mihte ſtonden ſe hehe, ilich
hire &amp; hire ſune, aſ engel in heuene in meidenhades
menſke; &amp; to-ſwolleð of grome, &amp;
ſchoteð niht &amp; dai hiſe earewen, idrencte of an
attri haliwei, toward tin heorte, to wundi þe wið wac wil,
&amp; makien <MILESTONE N="116, back, col. 1" UNIT="leaf"/>to fallen, aſ criſt te forbede.  And eauer
ſe þu ſtrongluker ſtondeſt aȝain
him, ſe he, o tene &amp; o grome, wodeluker weorreð, for
ſwa muchel þe hokerlucher him þuncheð to beon
ouercumen; þat þing ſe feble as fleſch
iſ, &amp; nomeliche of wummon, ſchal him ouerſtihen.</P><P>Euch fleſcheſ wil &amp; luſt of leccherie
þat ariſeð i þin herte, iſ þe feondes
flan.  Ah hit ne wundeð þe nawt bute hit feſtni o
þe, &amp; leaue ſe longe þat tu waldeſt
þat ti wil were i-broht to werke.  Hwil þi wit
atſtond, &amp; chaſtieð þi wil, þat ti
luſt ne beore þe to þat te lef were, ne harmeð
hit te nawiht, ne ſuleð þi ſawle; for wit
iſ hire ſcheld, under godeſ grace.  Hwil þe
ſcheld iſ hal, þat is, te wiſdom of þi
wit, þat hit ne breke ne beie, þah þi
fleſchliche wil falſ beo þer-under, &amp; walde as
hire luste, þe feondeſ flan fleoð awei aȝain on<MILESTONE UNIT="col. 2"/>
him ſeluen.  And loke hwarfore: vre licomes luſt iſ
te feondes foſter; vre wit iſ godes dohter; &amp; baðe
beoð uſ inwið; for-þi, þer iſ a feht,
&amp; mot beon ai nede; for ne trukeð neauer mare, hwil we here
wunieð, weorrre ham bitwenen.  Ah wel iſ him þat
folheð wit, godeſ dohter, for ha halt wið meidenhad
þat iſ hire ſuſter.</P><P>Ah þi wil, on oðer half, of þat licomliche
luſt, halt wið leccherie, þat iſ deoueleſ
ſtreon, aſ heo iſ, &amp; ſunne hire moder.
Leccherie,
 <EPB/><PB N="23"/>
o meidenhad, wið help of fleschliche wil, weorreð o
þiſ wiſe: Hire forme fulſt iſ
ſihðe: Ȝif þu bihaldeſ ofte
ſtikelinde on eni mon, leccherie ananriht greiðeð hire
wið þat to weorren o þi meidenhad, &amp;
ſecheð earſt upon hire, nebbe to nebbe.  Speche
iſ hire oðer help.  Ȝif ȝe þrafter
þenne ſpeken to-Gedere folliche, &amp; talkeð of
unnet, leccherie ſeið `ſcho<MILESTONE N="117" UNIT="leaf"/>me þe menſke
of þi meidenhad,' &amp; tukeð hire to wundre, &amp;
þreat to don hire ſchome &amp; harmen þrafter.
&amp; hald hire foreward; for ſone ſe cos cumeð
forð, þat iſ hire þridde fulſt;
þenne ſpit leccherie, to ſchome &amp; to
biſmere, meidenhad o þe nebbe.  Þe feorðe
fulſt to merre meidenhad, þat iſ unhende
felunge. wite hire þenne! for ȝif ȝe þenne
Hondlen ow in ani ſtude untoheliche, Þenne ſmit
leccherie o þe mihte of meidenhad, &amp; wundeð hire
ſare: þat dreori dede on ende ȝiueð þat
deaðes dunt.  Weila þat reowðe!  ne acwikeð neauer
meidenhad after þat wunde.  Hwa þat ſehe þenne
hu þe engles beoð iſweamed, þat ſeoð
hare ſuſter ſwa ſorhfulliche afallet, And te
deoueles hoppen &amp; kenchinde beaten hondes to-Gederes, ſtani were
his heorte ȝif ha ne mealte i teares.</P><P>Wite þe, <MILESTONE N="117, col. 2" UNIT="leaf"/>ſeli meiden!  Man ſeið þat
eiſe makeð þeof. flih alle thingeſ, &amp;
forhuh ȝeorne, þat tus unbotelich lure of mahe
ariſen; þat iſ, on alre earſt, þe
ſtude &amp; te time, þat mahten bringe þe on
miſ for to donne.  Wið oðre unþeaweſ, men
mai ſtondinde fehten; Ah aȝain leccherie, þu
moſt turne þe rug ȝif þu wult ouercumen, &amp;
wið fluht
 <EPB/><PB N="25"/>
fehten.  And ſoðeſ, ȝif þu
þencheſ &amp; bihaldeſt on heh to-ward te muchele
mede þat meidenhad abideð, þu wult lete lihtliche,
&amp; abeore bliðeliche þe derf þat tu dreheſt
onont ti fleſchliche wil, &amp; ti licomeſ luſt,
þat tu forbereſ her, &amp; ane hwile leaueſt, for
bliſſe þat cumeð þrof, wiðuten ani
ende.</P><P>And hwuch is te bliſſe?  low, godd himſelf
ſeið þurh þe prophete: 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Þeo þat
habbið fram ham icoruen fleſcheſ luſtes, &amp;
haldeð mine ſabaz,"</Q1> þat iſ, halden ham i
reſte fram þat fleſchliche werc, &amp; halden me
fore<MILESTONE N="117, back, col. 1" UNIT="leaf"/>ward, 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Ich behate ham,"</Q1> he ſeið, 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"i mi
kineriche to ȝiuen ham ſtude, &amp; betere nome þe[n]
ſunen &amp; dohtren."</Q1> Hwa mihte wilni mare?  Eunuchus qui
ſeruauerit ſabbata mea &amp;c.  Hwa mei þenne<NOTE1 N="*" ID="n6"> ? for þenche</NOTE1>þe weole, þe winne &amp; te bliſſe, þe
hehſcipe of þe mede, þat tiſ ilke lut
wordeſ bicluppen abuten?  
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Ichulle,"</Q1> he ſeið,
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"ȝeouen ham ſtude &amp; nome betere þen
ſunen &amp; dohtren."</Q1> Þulli biheaſte; &amp; hit
iſ ilich þat þat ham iſ bihaten to
ſingen wið engleſ, hwaſ felaheſ ha
beoð, þurh liflade of heuene, þat ȝet þer
ha wuneð fleſchliche on eorðe. to ſinge þat
ſwote ſong &amp; þat englene dream, ut-nume murie,
þat nane halwes ne mahen, bute meideneſ ane, ſingen
in heuene; &amp; folhen godd almihti, euch godes ful, hwider ſe
he eauer wendeð, aſ þe oðre ne mahen nawt,
þah ha beon alle hiſe ſunnen &amp; alle hiſe
dehtren.  Ne nan of þe oðreſ crunen, ne hare wlite, ne
hare weden, ne <MILESTONE N="117, col. 4" UNIT="leaf"/>mahen euenen to hare, ſe unimete brihte ha
beoð, &amp; ſchene to biſeon on.
 <EPB/><PB N="27"/></P><P>And hwat beð hare aneſ ſong, &amp; after godd hare
aneſ gong, hwider-ſe he eauer turneð?  and hare fare,
ſo feire biforen alle oðre?  Vnderſtond, &amp; nimy
ȝeme.  Al hare ſong in heuene iſ for to þonki
godd of hiſ grace &amp; of hiſ goddede.  Þe iweddede
þonken him þat, ha lauhure hwen ha alles walden fallen
duneward, ne fellen nawt wið alle adun, for wedlac ham ikepte,
þat ilke lahe þat godd haueð iſtald for þe
unſtronge. for wel wiſte ure lauerd, þat alle ne
mihten nawt halden i þe hehe of meidenhades mihte: ah
ſeide, þa he ſpec þrof, 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Non omneſ
capiunt hoc uerbum: Ne underneomeð nawt,"</Q1> quoð he,
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"þiſ ilke word alle.  Qui poteſt capere, capiat.
Hwaſe hit me underneomen, underneome, ich reade,"</Q1> quoð
he.  Oðer iſ þat godd hat; &amp; oðer iſ tat
he reades.  Þa ilke þinges þat he hat, þeo mot
mon <SIC>mot</SIC><MILESTONE N="118" UNIT="leaf"/> nede halden, þat wile beon iburhen; &amp; þeo beon to
alle men o liue iliche meane: hiſ readeſ beoð of heh
þing, &amp; to hiſe leoueſte freond, þe lut i
þis worlde, &amp; derue beoð to fullen, &amp; lihte
þah hwaſe haueð riht luue to him, &amp; treowe
bileaue.  Ah hwaſe halt þa, he earneð him, ouerfullet,
ful &amp; ouereorninde, met of heuenliche mede.  Swuch iſ
meidenhadeſ read, þat godd ne hat nawt, ah read.  Hwuch-ſe wile beon of þe lut of hiſ leoueſte freond,
&amp; aſ hiſ deore derling, don hiſ read, &amp; earnin
him crune upo crune.  Alſwa ſente pawel ȝiueð
read to meidenes, to beon as he was, &amp; seið, þat 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"wel
iſ ham þat ſwa ham mahen halden"</Q1>; ne hat he hit
nan oðreſ weis. for eauer fe deorre
 <EPB/><PB N="29"/>
þing, ſe iſ derure to biwitene.  And ȝif hit
were ihaten, &amp; nawt ta ihalden, þe bruche [were] deadliche
ſunne.</P><P>For-þi was wedlac ilahet in hali chirche, <MILESTONE N="118, col. 2" UNIT="leaf"/>aſ bed to
ſeke, to ihente þe unſtronge, þat ne mahten
nawt ſtonden in þe hehe hul, &amp; ſe neh heuene,
aſ meidenhades mihte.  Þiſ iſ, tenne, hare
ſong, þat beon i lahe of wedlac, þonki godd &amp;
herien, þat he greiðede ham, lanhure þa ha walden of
meideneſ hehſcipe, a ſwuch ſtude in to lihten,
þat ha neren nawt ihurt, þah ha weren ilahet, And hwat
ſe ha þrin hurten ham, wið ealmes deden healden.
Þis ſingeð, þenne, iweddede, þat ha,
þurh godes milce, &amp; merci of his grace, þa ha driuen
duneward, in wedlac atſtutten, &amp; in þe bed of his lahe
ſofteliche lihten.</P><P>For hwaſe ſwa falleð of meidenhedeſ
menſke, þat wedlakeſ heueld bed nawt ham ne ihente,
ſe ferliche ha driuen dun to þe eorðe, þat al
ham iſ tolimet lið ba &amp; lire.  Þeos ne
ſchulen neauer ſong ſingen in heuene, ah
ſchulen weimeres leod ai mare in helle, bute <MILESTONE N="118, back, col. 1" UNIT="leaf"/> ȝif
bireowſinge areare ham to liue, &amp; heale ham wið
ſoð ſchrift &amp; wið deadbote.</P><P>For ȝif ha beoð acwiket &amp; imaket hale, ha beoð i
widewene ring, &amp; ſchulen, i widewene ring, bifore þe
iweddede ſingen in heuene: þat iſ, tenne, hare
ſong, to herien hare drihtin, &amp; þonken him ȝeorne
þat hiſ mihte held ham i cleanſchipe chaſte,
after þat ha hefden ifondet fleſehcſ fulðe, &amp;
ȝettede ham i þiſ world to bete hare ſunnen.
Swote beoð
 <EPB/><PB N="31"/>
þeos ſongeſ.  Ah al iſ meideneſ
ſong unilich þeoſe, wið engleſ imeane:
dream ouer al þe dreameſ in heuene.  In heore ring
þer [iſ] godd ſelf; &amp; hiſ deore moder,
þe deorewurðe meiden, þe heuenliche cwen, leat i
þat eadi trume of ſchimerinde meideneſ: ne moten
nane bute heo hoppen ne ſingen, for þat iſ ai hare
ſong, þonken godd, &amp; herien, þat he on ham
ſe muche grace ȝef of him ſeluen, þat ha
forſoken for him euch eorðlich mon, &amp; helden ham <MILESTONE N="118, back, col. 2" UNIT="leaf"/>cleane
ai fra fleſchliche fulðen i bodi &amp; i breoſte;
&amp; i ſtude of mon of lam, token liues lauerd, þe king
of þe hehe bliſſe; for hwi he menſkeð ham
ſe muchel biforen alle þe oðre, as te brudgume deð
hiſ weddede ſpuse.  Þiſ ſong, ne mahen
nane bute heo ſingen.</P><P>Alle, aſ ich ſeide ear, folhen ure lauerd, &amp; tah
nawt ouer al; for, i þe menſke of meiden[had] &amp; in
hire mihte, ne muhe nane folhen him, ne þat eadi meiden, englene
lafdi, &amp; meideneſ menſke, bute meideneſ ane.
And for-þi iſ hare aturn ſe briht &amp; ſe
ſchene biforen alle oðre, þat ha Gað eauer
neſt godd, hwiderſe he turneð.  And alle ha beoð
icruned þat bliſſed in heuene, wið kempene
crune.  Ah þe meideneſ habben upo þat, þat
iſ to alle iliche imeane, a gerlaundeſche ſchinende
ſchenre þen þe ſunne: `Auriole' ihaten o
latineſ ledene.  Þe flurſ þat beoð idrahe
þron, ne þe ȝimſtanes <MILESTONE N="119" UNIT="leaf"/>þrin, te tellen of
hare euene, ne iſ na monneſ ſpeche.  Þus feole
priuilegeſ ſcheaweð ful ſutelliche hwucche beon
þe meidneſ, &amp; ſundreð ham fram þe
oðre wið þus feole menſken, world buten ende.
 <EPB/><PB N="33"/></P><P>Of þeos þre had, meidenhad &amp; widewehad, &amp; te
þridde, wedlachad, þu maht, bi þe degrez of hare
bliſſe, icnawen hwuch, &amp; bi hu muchel, þe an
paſſeð þe oðre. for wedlac haueð hire
frut þritti-fald in heuene; widewehad, ſixti fald;
Maidenhad, wið hundred fald, ouer-Geað baðe.  loke,
þenne, her-bi, hwa ſe of hire maidenhad lihteð in-to
wedlac, bi hu moni degrez ha falleð duneward.  Ha is an hundred
degrez ihehet toward heuene, hwil ha meidenhad halt, aſ
þat frut preoueð; &amp; leapeð in-to wedlac, þat
iſ duneward to þe þrittuðe, ouer þrie
twenti &amp; ȝet ma bi tene. niſ tiſ, at an chere, a
muche lupe duneward?  &amp; tah hit iſ <MILESTONE N="119, col. 2" UNIT="leaf"/>to þolien.  And
godd haueð ilahed hit, as ich ear ſeide, leſte hwa
ſe leope, &amp; tenne lauhure nawt nere hwat kep to [read kepte]
him, &amp; driue adun ſwireforð, wiðuten ikepunge, deope
in-to helle.  Of þeos nis nawt to ſpeken, for ha beoð
iſcrepte ut of liues writ in heuene.</P><P>¶Ah ſcheawe witerluker, as we ear biheten, hwat drehen
þe iweddede, þat tu icnawe þerbi hu murie þu
maht liuen, meiden i þi meidenhad, ouer þat heo libben,
teke þe murhðe &amp; te menſke in heuene, þat
muð ne mai nummnen.  Nu þu art iwedded, &amp; of ſe
heh ſe lahe iliht,—of englene ilicneſſe, of
ihesu criſteſ leofmon, of leafdi in heuene,—in-to
fleſcheſ fulðe, in-to beaſteſ liflade,
in-to monneſ þeowdom, &amp; in to worldes weane.  Ȝei
nu, hwat frut, &amp; for hwuch þing meaſt hit is: al for
þi, oðer ane deale þer fore. beo nu ſoð
 <EPB/><PB N="35"/>
cnaweſ, for to kele þi luſt wið fulðe of
þi lico<MILESTONE N="119, back, col. 4" UNIT="leaf"/> me, for to habbe delit of þi fleſchliche
wil of monneſ imeane; for gode, hit iſ wlateful þing
for te þenke þron; &amp; for to ſpeke þer-of,
ȝet wlatefulre. loke, þenne, hw[u]ch beo þat
ſelue þing, &amp; þat dede to donne.  Al þat
fule delit iſ wið fulðe aleid, aſ tu turneſt
þin hond.  Ah þat laðliche beaſt leaueð
&amp; laſt forð; And te of-þunchinge þrof longe
þer-after.  <NOTE1 N="*" ID="n7"> Rubbed out in Titus MS., supplied from Bodley.</NOTE1>[Ant te unseli horlin]ges þat unlaheliche hit
haunteð in inwarde helle: for þat hwilende luſt,
endeleſ pine, bute ȝif ha hit leauen, &amp; hit on
eorðe under ſchrift bitterliche beten. forhohe for to don
hit þat te þuncheð uuel of, &amp; eil for to
heren. for hwen hit iſ þullich, &amp; muche dale
laðluker þen eni wel-itohe muð for ſchome mahe
ſeggen, hwat makeð hit iluued bituhhe beaſtliche men,
bute hare muchele unþeaw, þat bereð aſ
beaſteſ to al þat ham luſteð, as tah ha
nefden wit in ham ne <MILESTONE N="119, back, col. 4" UNIT="leaf"/>tweire schead as mon haueð, ba of god &amp;
of uuel, of cumelich &amp; of uncumelich, na mare þen
beaſtes, þat dumbe neb habbeð.  Ah, leaſſe
þen beaſtes ȝet; for þeos doð hare cunde
(wiðute wit þah ha beon) in a time of þe ȝer.
Moni halt him til an make, ne nule after þat lure neauer nimen
oðer.  And mon þat ſchulde haue wit, &amp; do al
þat he dude after hire wiſſinge, folheð
þat fulðe in eauer-euch time; &amp; nimeð an after an,
&amp; monie þat iſ wurſe, monie to-Gedereſ.</P><P>Loke hu þiſ unþeaw ne eueneð þe, nawt
ane to witleſe beaſtes dumbe &amp; broke-rugget, ibuhe
toward te eorðe; þe þat art i wit iwraht to
godeſ ilicneſſe, &amp; i riht, ba bodi up &amp; heaued
toward heuene; for
 <EPB/><PB N="37"/>
þi þat tu ſchuldeſt þin herte heouen
þiderward as tin heritage iſ, &amp; eorðe forhohien.
Nim ȝeme hu þiſ unþeaw ne makeð <MILESTONE N="120" UNIT="leaf"/>þe
nawt ane euening ne ilich him, ah deð muchel etiluker, &amp; mare
to witen, þat forſchuppeſ te ſelf,
willeſ &amp; waldeſ, in-to hare cunde; Þat
leoſeð þenne ſe heh þing, þe mihte
&amp; te biheoue of meidenhadeſ menſke, for ſe ful
fulðe as iſ iſcheawet þruppe.  Hwaſe, of
engel, lihteð to iwurðen lahere þen a beaſt, for
ſe laðli chaffere, loke hu ha ſpede!</P><P><Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Nai,"</Q1> þu wult ſeggen, 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"for þat
fulðe, niſ hit nawt; Ah monneſ elne iſ muche
wurð; &amp; me biheoueð hiſ help to fluttunge &amp; to
fode; Of wif &amp; wereſ Gederinge, weorldeſ wele
awakeneð, &amp; ſtreon of feire children, þat gladien
muchel þe ealdren."</Q1> Nu þu haueſt iſeid
tus, &amp; þuncheð þat tu ſeggef ſoð.
Ah Ichulle ſcheawen hit al wið falschipe iſmeðet.
Ah on alre earſt, nu, hwat weole oðer hwat wunne ſe
þer eauer of cume, to deore hit beoð aboht, þat tu
þeſelf ſuleſt fore, &amp; ȝeueſt
þin ahne <MILESTONE N="120, col. 2 " UNIT="leaf"/>dere bodi to tuken ſwa to wundre, &amp; fare
wið ſe ſchomeliche, wið ſwuch uncouerlich
lure aſ meidenhadeſ menſke iſ &amp; te mede
baðe, for worldliche biȝeate. wa wurðe þat
chaffere, for eni hwilende weole ſullen meidenhad awei,
þat cwen iſ of heuene ; for, al ſwa as of
þiſ lure nis nan acoueringe, al ſwa iſ euch
wurð unwurð her toward.</P><P>Þu ſeiſt þat muche confort haueð wif of
hire were, þat beoð wel iGedered, &amp; eiðer iſ
alleſ weis ipaied of oðer.  Ȝea.  Ah hit if ſelt
 <EPB/><PB N="39"/>
ſene on eorðe.  Beo nu þah ſwuch: hare confort
&amp; hare delit, hwerin iſ hit al meaſt, bute i
fleſcheſ fulðe oðer in weorldeſ uanite,
þat wurðeð al to ſorhe &amp; to care on ende?
nawt ane on ende, ah eauer umbehwile; for moni þing ſchal
ham wraððen &amp; gremen, &amp; makie to carien, &amp; for
hore oðreſ uuel ſorhen &amp; ſiken.  Moni
þing ham ſchal <MILESTONE N="120, back, col. 1" UNIT="leaf"/>twinnen &amp; tweinen, þat lað
eſ leouie men; &amp; deaðeſ dunt on ende, eiðer
fram oðer.  Swa þat ne beð hit naneſ weis
þat tat elne ne ſchal enden in earmðe; &amp; eauer
ſe hare murhðe weſ mare toGedereſ, ſe
þe ſorhe iſ ſarre at te twinninge. wa iſ
him forþi, as ſeint Auſtin ſeið, þat
iſ wið to muche luue to eni eorðliche þing iteiet,
for eauer beð þat ſwete aboht wið twa dale of
bittre, &amp; a falſ winne wið moni ſar tene.  Ah wel
is hire þat luueð godd; for him ne mai ha nanes
weis,—bute ȝif ha lihe him, &amp; his luue
leaue—neauer mare leoſen.  Ah ſchal ifinden him ai
ſwettere &amp; ſauurure, fram worlde in-to worlde, a on
ecneſſe.</P><P>Þu ſpeke þruppe of monneſ help to fluttunge
&amp; to fode.  Weila!  lutel þarf þe carien for þin
anes liueneð, a meke meiden aſ tu art, &amp; his deore
leofmon þat is alre þinge lauerd, þat he ne mahe
lihtliche, &amp; þat he nule gladluche ifinde þe
largeliche al þat te biheoueð.  And tah þu wone
hefdeſt, oðer <MILESTONE N="120, back, col. 2" UNIT="leaf"/>drehdeſt ani derf for his
deorewurðe luue, aſ þe oðre deð for monnes, to
goderheale þin He hit þoleð, to fonde þe
hweðer þu beo treowe; &amp; greiðeð þi mede
monifald in heuene.  Vnder monneſ help þu ſchalt
ſare beon iderued for his &amp; for þe worldes
 <EPB/><PB N="41"/>
luue, þat beoð baðe ſwikele, &amp; wakien i moni
care, nawt ane for þe-ſelf as þarf godeſ
spuse, ah ſchalt for monie oðre, aſe wel for þe
laðe ofte aſ for þe leue; &amp; mare beon idrecchet
þen eni driuel i þe hus, oðer eni ihured hine, &amp;
tin aneſ dale bruken ofte wið bale, &amp; bitterliche
abuggen. litel witen her of þe ſelie godes
ſpuſes, þat i ſe ſwote eiſe,
wiðute ſwuch trubuil, in gaſtelich eſte &amp; i
breoſte reſte, luuieð þe ſoðe luue,
&amp; in his aneſ ſeruiſe hare lif leadeð.  Inoh
wel ham iſ her, &amp; unilich elleshwer.  Alle worldes wele ham
is inoh riue.  Al ha habbeð þerof þat ha wel
wilneð. Al þat eauer godd iſeoð, þat ham
wule framien.  Ne mei na worldlich unhap bireauen [ham] <MILESTONE N="121" UNIT="leaf"/>hare weole,
for ha beoð riche &amp; weolefule iwið i þe herte.</P><P>Al þe eſte &amp; al þe eiſe iſ her
aſ þe oðre beoð godleſe &amp;
ignahene,— nabben ha neauer ſe muchel wiðuten i
þe worlde,—for þat ha beon eauer feard for to
loſen, &amp; ȝiſceð þah after muchel, muchele:
wið earmðe biwinneð hit, wið fearlac biwiteð hit,
forleoſen hit wið ſorhe.  Swinken to biȝeotene,
Biȝeten for to leoſen, leoſen for to ſorhen.
Þus tiſ worldeſ hweol warpeð ham
abuten. þeoues hit ſtelen ham.  Reauereſ hit
robbeð.  Hare ouerherren witið ham &amp; wraððeð.
Mohðe fret te claðeſ, &amp; cwalm ſlað
þat ahte; &amp; tah nan of þeos ne makien to forwurðen
weole, þer aſ muchel is, eauer ſe þer mare is,
ſe ma beoð þat hit waſteð. &amp; nat ich
neauer hwi mon ſeið þat heo hit al weldeð,
þat, wullen ha nullen ha, biwinneð &amp; biwiteð hit to
ſe monie
 <EPB/><PB N="43"/>
oðre, nawt ane to hare freond, ah to hare fulle fan, ne habben ne
mahen <MILESTONE N="121, col. 2" UNIT="leaf"/>þrof, þah ha hit hefden ſworn, bute hare anes
dale.  Þis is nu for-þi iſeid, þat tu
ſeideſ þruppe, þat ter walde wakenen of wif
&amp; wereſ ſomninge, richeſce &amp; worldes weole;
þat tu underſtonde hu lutel hit frameð ham ȝet
her, i þis worlde, teke þat hit reaues ham þe hehe
riche of heuene, bute ha poure beon þrin, with
halineſſe of heorte.</P><P>Þus, wummon, ȝif þu haueſt were after
þi wil &amp; wunne, ba, of weorldeſ weole, þe
ſchal nede itiden.  And hwat ȝif ha beoð þe wone,
þat tu nabbe þi wil wið him, ne weole nowðer,
&amp; ſchalt greni godles inwið waſti wahes, &amp; in
breades wone bredes ti barnteam; &amp; teke þis, liggen under
laðeſt mon, þat, tah þu hafdeſt alle
weole, went him te to weane; for, beo hit nu, þat te beo
richedom riue, &amp; tine wide wahes wlonke &amp; welefulle, &amp; habbe<MILESTONE N="121, back" UNIT="leaf"/>
monie under þe, hirdmen in halle, &amp; ti were beo þe
wrað, &amp; iwurðe þe lað, ſwa þat inker
eiðer heaſci wið oðer; hwat worldlich weole mei beo
þe wunne?  Hwen he beoð ute, haueſt aȝain his
ham-cume, ſar, care, &amp; eie.  Hwil he bið at hame, alle
þine wide waneſ þuncheð þe to narewe; His
lokinge on þe agaſteð þe; His ladliche murhð
&amp; hiſ untohe bere makeð þe to agriſen.  Chit
te &amp; cheoweð þe, &amp; ſchent te
ſchomeliche; tukeð þe to biſmere, as huler his
hore; Beateð þe &amp; buſteð þe, aſ
hiſ ibohte þrel &amp; hiſ eðell þeowe.
Þine baneſ akeð þe, &amp; ti fleſch
 <EPB/><PB N="45"/>
ſmerteð, þin heorte in-wið þe
ſwelleð of ſar grome, &amp; ti neb ute-wið tendreð
ut of tene.  Hwuch ſchal beo þe ſomnunge bituhhen ow
bedde?  Me þeo þat beſt luuieð, ham
tebeoreð ofte þrin, þah ha þerof na
ſemblaund ne makien inne marhen; &amp; ofte moni nohtunge, ne
luuien ha ham neauer ſwa, bitterliche bi ham ſelf
teoneð eiðer oðer.  Ha ſchal his wil, muchel <MILESTONE N="121, back, col. 2" UNIT="leaf"/> hire
unwil, drehen, ne luue ha him neauer ſwa wel, wið muche
weane ofte.  Alle hiſe fulitoheſchipeſ &amp;
hiſe unhende gomenes—ne beon ha neauer ſwa wið
fulðe bifunden, nomeliche i bedde—ha ſchal, wulle ha,
nulle ha, þolien ham alle.  Criſt ſchilde euch
meiden to freinen oðer to wilnen for to wite hwucche ho beon !
for þeoa þat fondeð ham meaſt, ifindeð ham
forcuðeſt, &amp; clepeð ham ſelie iwiſ þe
nuten neauer hwat hit is, &amp; hatieð þat ha haunteð.
Ah hwaſe lið i leiuen deope biſunken, þah him
þunche uuel þrin, he ne ſchal nawt up acoueren hwen
he walde.</P><P>Biſih þe, ſeli meiden, beo þe cnot icnut
eaneſ of wedlac, beo he cangun oðer crupel, beo he
hwuch-ſe he eauer beo, þu moſt to him
halden. ȝif þu art feir, &amp; wið glad chere
biclepeſt alle feire, ne ſchaltu o nane wiſe wite
þe wið unworð ne wið uuel blame.  Ȝif þu
art unwurðlich &amp; wraðeliche ilatet, þu maht, ba to
oðre &amp; to þi were, <MILESTONE N="121, back, col. 2" UNIT="leaf"/>iwurðen þe unwurðere.
Ȝif þu iwurðeſt him unwurð, &amp; he aſe
unwurð þe, oðer ȝif þu him muche luueſt
&amp; he let lutel to þe, hit greueð þe ſe
ſwiðe þat tu wilt, inoh raðe, as monie awariede
doð, makien puiſun, &amp; ȝeouen bale i bote
ſtude.  Oðer hwa-ſe ſwa nule don,
 <EPB/><PB N="47"/>
medi<NOTE1 N="*" ID="n8"> ? for medli.</NOTE1> wið wicchen, &amp; forſaken, for to drahen his luue
toward hire, criſt &amp; hire criſtendom, &amp; rihte
bileaue.</P><P>Nu, hwat bliſſe mei þeos bruken, þat
luueð hire were wel, &amp; habbes his laððe, oðer
cuncweari his luue o þulliche wiſe ?  Hwenne ſchulde
ich al habbe irekened þat ſpringeð bituhhe þeo
þat tus beon iGedered?  ȝif ha ne mei nawt teamen, ha is
iclepet gealde.  Hire lauerd luueð hire &amp; wurðchipeð
þe leaſſe; &amp; heo, as þeo þat
wurſt is, þrof biwepeð hire wurdeſ, &amp;
cleopeð ham wunne &amp; weolefulle þat teamen hare
teameſ.</P><P>Ah nu iwurðe hit al þat ha habbe hire wil of
ſtreon, þat ha wilneð; &amp; loke we hwuch wunne
þer-of cume.  <MILESTONE N="22, col. 2" UNIT="leaf"/>I þe ſtreonunge þrof, iſ on
earſt hire flesch wið þat fulðe ituked, as hit
iſ ear iſcheawet.  I þe burþerne þer-of,
is heauiness &amp; hard ſar, eauer umbe ſtunde; in his
iboreneſſe, alre ſtiche ſtrongeſt, &amp;
deað oðer hwiles; in his foſtrenge forð, moni arm
hwile.  Sone ſe hit lihtes i þis lif, mare hit bringeð
wið him care þen bliſſe, nomeliche to þe
moder; for ȝif hit is miſborn, as hit ilome limpeð,
&amp; wont eni of his limen, oþer sum miſfare, hit
iſ ſorhe to hire, &amp; to al his cun ſchome, vpbrud
in uuel muð, tale bimong alle. Ȝif hit wel iborn iſ, &amp;
þuncheð wel forðlich, fearlac of hiſ lure is anan
wið him iboren; for niſ ha neauer wiðute care
leſte hit ne miſ-feare, a ðat owðer of ham twa ear
loſe oðer.  And ofte hit timeð þat tat
leoueſte bearn, &amp; iboht bitterlukeſt, ſorheð
&amp; ſweameð meaſt his ealdren on ende.  Nu hwat wunne
haueð
 <EPB/><PB N="49"/>
þe moder?  Ha haueð, of þe forſchuppet bearn,<MILESTONE N="122, back, col. 1" UNIT="leaf"/>
ſar care &amp; ſchome baðe, &amp; fearlac of þat
forðlich, a ðat ha hit leoſe for gode, þah hit
neauer nere for godeſ luue, ne for hope of heuene, ne for dred
of helle.</P><P>Þu ahteſt, wummon, þiſ were, for þi
fleſcheſ halſchipe, for þi licomeſ luue,
&amp; ti bodies heale, ouer alle þing to ſchunien ; for,
as seint pawel ſeið, 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"euch ſunne þat men
deð is wiðute þe bodi,"</Q1> bute þis ane. Alle
oðre ſunnen ne beoð bute ſunnen; ah þis
iſ ſunne, &amp; ec uncunnelicheð þe, &amp;
unwurðcheð þi bodi, Suleð þi ſawle,
&amp; makeð ſchuldi toward godd, &amp; fuleð þi
fleſch ec.  Gulteð o twa half: wraððeð þen
alwealdent wið þat ſuti ſunne, &amp; doſt
woh to þe ſelf, þat tu ſe ſchomeliche
tukeſt.</P><P>¶ Ga we nu forðre! loke we hwuch wunne ariſeð
þerafter i burðerne of bearne, hwen þat ſtreon i
þe awakeneð &amp; waxeð.  Hu moni earmðen <MILESTONE N="122, back, col. 2" UNIT="leaf"/> anan
awakeneð þer-wið, þat wurcheð þe wa
inoh, fehteð o þi ſelue fleſch, &amp;
weorreð wið fele weanen o þin ahne cunde.  Þi
rudie neb ſchal leanen, &amp; as greſ grenen.  Þin
ehnen ſchulen doſkin, &amp; under þon wonnen; &amp;
of þi breineſ turnunge þin heaued ake ſare.
Inwið þi wombe, ſwelin þe bitte, þat
beoreð forð as a water bulge; Þine þarmeſ
þralinge, &amp; ſtiches i þi lonke, &amp; i þi
lendene ſar eche riue, Heuineſſe in euch lime.
Þine breſteſ burðen o þine twa pappes,
&amp; te milc ſtrunden þat te of ſtrikeð.  Al
is, wið a welewunge, þi wlite ouer warpen.  Þi muð
iſ bitter, &amp; walh al þat tu cheoweſt, &amp; hwat
 <EPB/><PB N="51"/>
mete ſe þi mahe hokerliche underfeð; þat
iſ, wið unluſt, warpeð hit eft ut.  Inwið al
þi wel, &amp; ti wereſ wunne, forwurðeſt.  ah,
wrecche!  Þe care aȝain þi pinunge þrahen
binimeð þe nihteſ ſlepes.  Hwen hit þer-to
cumeð, þat ſare ſorhfule angoiſe,
þat ſtronge &amp; ſtikinde ſtiche, þat
unroles uuel, þat pine upo <MILESTONE N="123" UNIT="leaf"/>pine, þat wondrende
ȝeomerunge.  Hwil þu ſwencheſt te
þer-wið, i þi deaðes dute, Schome teke þat
ſar, wið alle þe alde wiues ſchome creft,
þat cunnen of þat waſið.  Hwas help þe
bihoueð, ne beo hit neauer ſe uncumelich.  Ha moten nede
witen al þat te þer-in timeð.<NOTE1 N="*" ID="n9"> or cuneð.</NOTE1> ne þunche
þe nan uuel of; for we ne edwiten nawt wiues hare weanen,
þat ure alre modres drehden on us ſeluen; Ah we
ſcheaweð ham forð for to wearnen meidnes, þat ha
beon þe laſſe afterward ſwuch þing,
&amp; witen her-þurh þe beter, hwat ham beo to don.</P><P>After al þiſ, cumeð of þat bearn iboren
þus, wanunge &amp; wepunge, þat ſchal abute mid-niht
makie to wakien, oðer þeo þat ti ſtede halt,
þat tu moſt fore carien.  And hwat te caðer fulðen
&amp; barmes umbe ſtunde? to feſkin &amp; to foſtren
hit ſe moni earm hwile. &amp; his waxunge ſe lat, &amp;
ſe ſlaw his þrifti <MILESTONE N="123, col. 2" UNIT="leaf"/>; And eauer habben ſar
care, &amp; loken after al þis hwen hit forwurðe, &amp;
bringe on his moder ſorhe up-o ſorhe.  Þah þu
riche beo, &amp; nurice habbe, þu moſt, as moder, carien
for al þat hire limpeð to donne.  Þeos &amp; oðre
armðen þat of wedlac awakeneð, seint pawel bilukeð
in ane lut wordeſ: 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Tribulationes
 <EPB/><PB N="53"/>
carnis &amp;c."</Q1> þat is, on englich: 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"Þeo þat
þulliche beoð, ſchulen derf drehen."</Q1> Hwa-ſe
þencheð on al þis, &amp; o mare þat ter is,
&amp; nule wiðhuhe þat þing þat hit al of
awakeneð, Ha is hardre iheorted þen adamantines ſtan,
&amp; mare amad, ȝif ha mei beo, þen iſ
madſchipe ſelf.  Hire ahne fa &amp; hire fend, Hateð hire
seluen.</P><P>Lutel wat meiden of al þis ilke weane of wiueſ wa,
wið hire were; ne of hare werc ſe wlateful þat ha
imeane wurchen; ne of þat ſar ne of þat ſuti i
þe burðerne of bearn, &amp; his iboreneſſe <MILESTONE N="123, back" UNIT="leaf"/> ;
of nuriceſ wecches, ne of hire waſiðes of þat
fode foſtrunge; hu muchel ha ſchule at eanes in his
muð famplen, nowðer to muchel ne to lutel; Þah þis
beo of to ſpeken unwurðliche þinges, Þah
þe mare ha ſchaweð i hwuch þeowdom wiues beon,
þat þullich moten drehe, And meidnes, i hwuch fredom,
þat freo beoð fram ham alle.  And hwat ȝif ich
eaſki ȝet, þah hit þunche egede, hu þat
wif ſtonde, þat ihereð, hwen ha cumeð in, hire
bearn ſcreamen, Seoð þe cat at te flicke, &amp; te
hund at te huide?  Hire cake bearneð o þe ſtan, &amp;
hire calf ſukeð; þe croh eorneð i þe fur,
&amp; te cheorl chideð.  Þah hit be egede ſahe, hit
ah, meiden, to eggi þe ſwiðre þerframward, for
nawt ne þunche hit hire egede þat hit fondeð.  Ne
þarf þat ſeli meiden þat haueð al idon hire
ut of þullich þeowdom, aſe godes fre dohter, &amp; <MILESTONE N="123, back, col. 2" UNIT="leaf"/>
his ſunes ſpuse, drehe nawt ſwucches. forþi,
ſeli meiden, forſac al þullich ſorhe for
utnume mede, þat tu aheſ to don wiðuten euch huire.
 <EPB/><PB N="55"/></P><P>Nu ich habbe ihalden mine biheaſte þruppe: þat
ich walde ſcheawen wið falſchipe iſmeðet,
þat te moni an ſeið &amp; þuncheð þat hit
ſoð beo, of þe ſelhðe &amp; te ſwete
þat te iweddede habben; þat hit ne fareð nawt
ſwa, as weneð þat iſeoð utewið; ah
fareð al oðer weis, of poure ba &amp; riche, of laðe &amp;
ec of leouie; þat te weane eihwer paſſeð
þe winne, &amp; te lure ouer al, al þe biȝeate.</P><P>Nu, þenne, ſeli meiden, þat dauið cleopeð
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"dohter,"</Q1> Iher þi fader," &amp; hercne his read, þat
he i þe frumðe of þis writ readde: 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"forȝet ti
folc"</Q1> þat liheð þe of weres &amp; worldes wunne
;—þat beoð þine þohtes, þat
ſwikeliche leadeð þe toward alle weane ;—
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"&amp;
forſac þi fader hus,"</Q1> as hit is þer-uppe
iopenet, &amp; tac þe to him treowliche. wið him þu
ſchalt wealden, as wið þi were iwedded, world <MILESTONE N="124" UNIT="leaf"/>buten
ende, heuenriche winnen.  Eadi iſ his ſpuse, hwas
meidenhad iſ unwemmed, hwen he on hire ſtreoneð; &amp;
hwen ha teameð of him, ne ſwinkeð ne ne pineð.  Eadi
iſ te were hwen nan ne mei beo meiden bute ȝif ha him
luuie, ne freo bute ȝif ha him ſerui; Hwaſ
ſtreon iſ undeadlich, &amp; hwas marhe-ȝiue iſ
te kinedom of heuene.  Nu, þenne, ſeli meiden, ȝif
þe is weole leof, nim þe him to lauerd, þat
wealdeð al þat is, &amp; was, &amp; eauer ſchal
iwurðen; for þah he beo richeſt, him ane, ouer alle,
þe alre meaſt poure þat him to were
cheoſeð, is him wel icweme.
 <EPB/><PB N="57"/></P><P>Ȝif þat tu wilneſt were þat muche wlite
habbe, nim him of hwas wlite beoð awundret þe ſunne
&amp; te mone, upo hwas nebſchaft þe engles ne beoð
neauer fulle to bihalden; for, hwen he ȝiueð feirlec to al
þat is feir in heuene &amp; in eorðe, muche mare he
haueð, wiðuten eni etlunge, at-halden to him ſeluen; &amp;
tah hwen <MILESTONE N="124, col. 2" UNIT="leaf"/>he þus is alre þinge feirest, he vnderfeð
bliðeliche, &amp; bicluppeð ſwoteluche, þe alre
laðlukeſt, &amp; makeð ham ſeoueſiðe
ſchenre þen þe ſunne.</P><P>Ȝif þe were ſtreon leof, nim þe to him,
under hwam þu ſchalt, i þi meidenhad, teamen dohtren
&amp; ſunen of gaſtliche teames, þat neauer ne
deiene mahen, ah ſchulen ai bifore þe pleien in heuene;
þat beon, þe uertuz þat he ſtreoneð in
þe þurh his ſwete grace, As
rihtwiſneſſe &amp; warſchipe aȝaines
unþeawes; Meſure &amp; mete, &amp; eaſtliche
ſtrengðe to wiðſtonde þe feond, &amp;
aȝain ſunne; Simplete of ſemblaunt, &amp;
buhſumneſſe &amp; ſtilðe,
þolemodneſſe &amp; reowfulneſſe of euch
monnes ſorhe; Gladſchipe i þe hali gaſt, &amp;
pes i þi breoſte of onde &amp; of wraððe, of
ȝiſcinge &amp; of euch unþeawes worre; Mekelec &amp;
mildſchipe, &amp; ſwotneſſe of heorte, þat
limpeð alre þinge beſt to meidenhades mihte. þis
is <MILESTONE N="124, back" UNIT="leaf"/>meidenes team, godes ſunes ſpuse, þat
ſchal hire ai libben &amp; pleien buten ende bifore hire in
heuene.</P><P>¶ Ah þah þu, meiden, beo wiðute bruche of
þi bodi, &amp; tu habbe prude, onde, oðer wraððe,
ȝiſcinge, oðer wac wil, inwið i þin heorte,
þu forhoreſ te wið þe unwiht of helle, &amp; he
ſtreoneð on þe þe teames
 <EPB/><PB N="59"/>
þat tu teameſt.  Hwen þi were, al wealdent,
þat tu þe to weddeſt, ſeð &amp;
underſtond tis, þat his fa forlið þe, &amp;
þat tu teameſt of him þat him iſ teame
laðeſt, He forhoheð þe anan—as hit nis na
wunder— &amp; cweðeð þe al cwite him þat tu
of teameſt; ne kepeð he wið na mon, &amp; hure wið his
famon, na half dale. hwa þat luueð eawiht bute him, &amp;
hwat-ſe ha for him ne luueð, ha wraððeð him
ſwiðe.</P><P>Ouer alle þing, wite <MILESTONE N="124, back, col. 2" UNIT="leaf"/>þe þat tu ne teami prude bi
þe deouleſ ſtreonunge, for heo, of alle
unþeawes, iſ his ealdeſte dohter.  Earst ha wakenede
of him þa ȝet þa he wes in heuene, for neh wið
him euen hald; &amp; ſwa ha caſt hire fader, ſone
ſe ha iboren wes, fram þe hehſte heuene in-to helle
grunde wiðute couerunge, &amp; makede of heh engel,
eatelukeſt deouel.  Heo þat tus aduſte hire
heuenliche fader adun, hwat wile ha don bi hire eorðliche modres,
þat teameð hire in horedom of þen laðe vnwiht,
þe hellene fchucke.  Hwen Godd ſe wracfulliche fordemde
his heh engel þat ſtreonede hire in heuene, hwat wile he
don bi þat lam, &amp; wurmene mete, þat of þe deouol
teameð hire on eorðe?</P><P>Ȝif þu haues, wið meidenhad, meokelec &amp;
mildſchipe, godd is <MILESTONE N="125" UNIT="leaf"/>i þin heorte.  Ah ȝif þer
is ouerhohe oðer eni prude in, he is utlahe þrof; for ne
muhen ha nanes weis bedden in a breoſte; ha ne muhen nawt
ſomen earden in heuene. þeone godd warp hire, ſone
ſe ha [iboren wes; &amp; as ha nuste hwuch wei ha<NOTE1 N="*" ID="n10"> From Bodley MS.</NOTE1>] come
þeneward, ne con ha neauer mare ifinden na wei aȝainward.
Ah eardinde her on eorðe, bihat
 <EPB/><PB N="61"/>
eche wununge alle hire modres, al beon ha meidneſ, wið hare
awariede fader in inwarde helle.  Wite þe, meiden, wið hire!
Ha cwikede of cleane cunde, aſ iſ in engleſ euene,
&amp; clenneſte breſten bredeð hire <MILESTONE N="125, col. 2" UNIT="leaf"/> ȝette.
Þe beſte ha aſaȝileð; &amp; wel ha dar hopien
to beo kempe ouer mon, þat ouercom engel.  Nis ha nawt in
claðes, ne in feahunge utewið, þah hit beo merke
þrof, &amp; munegunge oðer hwiles; Ah under hwit oðer
blac, &amp; aſe wel vnder grei, as under Grene &amp; gra, ha
luteð i þe heorte.  Sone ſo þu telles te betere
þen an oðer—beo hit hwer-fore ſe hit eauer
beo,—&amp; haueſt of eni ouerhohe, &amp; þuncheð
hofles &amp; hoker of ewt þat mon ſeið þe oðer
deð ȝette, þu marres ti meidenhad, &amp; brekes ti
wedlac toward godd, &amp; of his fa temes.</P><P><MILESTONE N="125, back" UNIT="leaf"/> Ne telle þu nawt eðelich, al beo þu meiden, to
widewen ne to iweddede; for, alſwa as a charbucle iſ
betere þen a iacinct i þe euene of hare cunde, &amp; tah
is betere a briht iacinct þen a charbucle won, Alſwa
paſſeð meiden, onont te mihte of meidenhad, widewen
&amp; iweddede; &amp; tah is betere, a milde wif oðer a meoke
widewe, þen a prud meiden; for þeos, for hore ſunnen
þat ha i fleſches fulðe folhen, leoten ham lahe &amp;
eðeliche, &amp; beoð ſare offeared of godes luðere
eie; And as te eadi ſunegild marie Magdalene, wið bittre
wopes, bireowſeð hare gultes, &amp; inwardlukeſt
luuieð godd, alſwa as heo dide, for hare
forȝeoueneſſe; <MILESTONE N="125, back, col. 2" UNIT="leaf"/>And te oðre þat halden ham
vnforgult &amp; cleane, beon aſe ſikere unluſtie &amp;
wlecche, liueð i godes luue,
 <EPB/><PB N="63"/>
wiðuten euch heate of þe hali gaſt, þat
bearneð ſe lihte, wiðute waſtinde brune in alle
hiſe icorene; And te oðre, in a heate of an hondhwile, beon
imealt mare &amp; iȝotten in godd, þen þe oðre in
a wlecchunge al hare lifſiðe.</P><P>Forþi, eadi meiden, godeſ ſune ſpuse, ne
beo þu nawt to truſti ane to þi meidenhad,
wiðuten oðer God &amp; þawfule mihtes, &amp; ouer al,
miltſchipe &amp; meokeſchipe of heorte, after þe
bisne of þat eadi meiden ouer all oðre, marie, godes
moder. for, þa þe hehe engel Gabriel grette hire, &amp;
brohte hire þe tidinge of godes akenneſſe, loke hu
lah ha <MILESTONE N="126" UNIT="leaf"/> lette hire, þa ha onſwerede þus bi hire
ſelue: 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"low, her mi lauerdes þralle!  After þi
word,"</Q1> quoð ha, 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"mote me iwurðen!"</Q1> And tah ha ful
were of alle gode þeawes, hane of hire mekelec ha ſeide &amp;
ſong to Helizabeth: 
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"for mi lauerd biſeh his
þufftenes mekelac, me ſchulen clepien,"</Q1> quoð ha,
<Q1 DIRECT="UNSPECIFIED">"eadi, alle leoden."</Q1> Nim ȝeme, meiden, &amp;
underſtond herbi, þat mare for hire mekelec þen for
hire meidenhad, ha lette þat ha ifond ſwuch grace að
ure lauerd. for al meidenhad, mekelec is muche wurð; &amp; meidenhad
wiðuten hit is eðeliche &amp; unwurð; for al ſwa is
meiden i meidenhad, wiðute mekelec, as is, wiðute liht, eoile
in a laumpe.  Eadi godeſ ſpuse !  haue þis ilke
mihte, þat tu ne þunche þeoſtri, ah
ſchine as te ſunne i þi weres ſihðe. feahe
þi meidenhad wið alle gode þeawes, þat
þuncheð him feire.</P><P>Haue eauer i þin herte þe eadieſte of meidnes,
&amp; <MILESTONE N="126, col. 2" UNIT="leaf"/>meidenhades moðer; &amp; biſech ai hire þat ha
þe lihte, &amp; ȝiue luue &amp; ſtrengðe for
 <EPB/><PB N="65"/>
to folhe in meidenhad hire þeawes.  Þench o Seint
Katerine, o Margarete, Enneis, Iuliene, Lucie, Cecille ; &amp; o
þe oðre hali meidnes in heuene; Hu ha nawt ane
forſoken kingeſ ſunnes &amp; eorles, wið alle
worldliche weolen &amp; eorðliche wunnen, Ah þoleden
ſtronge pines ear ha walden nimen ham, &amp; derf deað on
ende.  Þench hu wel ham is nu, &amp; hu ha
bliſſeð þerfore bituhhe godes armeſ,
cwenes of heuene!  And ȝif hit eauer timeð þat ti
licomeſ luſt, þurh þe falſe feond,
leadeð þe toward fleſchliche fulðe, onſwere
i þi þoht tus: `Ne Geineð þe nawt, ſweoke!
þullich ichulle beon i meidenes liflade, Ilich heuene engel.
Ichulle halde me hal, <MILESTONE N="126, back" UNIT="leaf"/>þurh þe grace of godd, aſ
cunde me makede, þat paraiſe ſelhðe underfo me,
all ſwuch aſ weren, ear ha Gulten, his earſte
heamen.  Allunge, ſwuch ichulle beon as iſ mi deore
leofmon, mi derewurðe lauerd, &amp; as iſ tat eadi meiden
þat he him cheaſ to moder.  Al ſwuch ichulle wite
me, treoweliche unwemmet, aſ ich am him iweddet. ne nul ich
nawt, for a luſt of a lute hwile, þah hit þunche
delit, awai warpe þat þing, hwas lure ichulle biremen
wiðute couerunge, &amp; wið eche brune abuggen in helle. þu
wrech-wile-ful wiht!  al for nawt þu prokeſt me to
forgulten, &amp; forgan þe bliſſe up-o
bliſſe, þe crune up-o crune of meideneſ mede;
&amp; willes &amp; waldes warpe me as wrecche i þi leirwite; And,
for þat englene ſong <MILESTONE N="126, back, col. 2" UNIT="leaf"/>of meidenhades menſke, wið
þe &amp; wið þine greden ai &amp; granen i þe eche
grure of helle.'
 <EPB/><PB N="67"/></P><P>Ȝif þu þus onſweres to þi licomes
luſt &amp; to þe feondes fondinge, he ſchal fleo
þe wið ſchome.  And ȝif he alles after þis,
inoh raðe, atſtonde &amp; halt on to eili þi
fleſch &amp; prokie þin herte, þi lauerd godd hit
þoleð him to muccli þi mede; for, as ſente pawel
ſeið, `ne beð nan icrunet, bute hwaſe treoweliche
i þulli feht fihte, &amp; wið ſtrong cockunge ouercume
hire fleſch'; for þenne iſ te deouel, wið
hiſ ahne turn, ſchomeliche awarpen.  Hwen þu,
aſ te apoſtle ſeið, ne ſchalt beon
icrunet, bute þu beo aſailȝet; for [ȝif] godd <MILESTONE N="127" UNIT="leaf"/>
wile cruni þe, he wile leote ful wel þe unwiht
aſailȝe þe, þat tu earni þer-þurh,
crune upo crune. for-þi hit iſ þe meaſt god,
þat, hwen he greueð þe meaſt, &amp; toward
þe wið fondinge wodeluker weorreð, ȝif þu wel
hileſ te under godes wengeſ; for, þurh
þiſ weorre, he ȝarkeð þe, unþonc
hiſe teð, þe bliſſe &amp; te crune of
criſtes icorene.  And ihesu criſt leue þe,
þurh his bleſcede nome, &amp; alle þeo þat
leauen luue of lami mon, for to beon his leofmon ; &amp; leue
ſwa hare heorte halden to him, þat hare fleſches
eggunge, ne þe feondes fondunge, ne nan of his eorðliche
limen, ne weorri hare heorte wit, ne wrenche ham ut of þe wei
þat ha beoð in gongen; And helpe ham ſwa in him to
hihen toward heuene, a ðat ha beon iſtihe þider,
aſ hare brudlac ſchal, in al þat eauer ſel
iſ, wið þene ſeli brudgume þat
ſiheð alle ſelhðe of, ſitten buten ende!
AMEN!
    </P></DIV1></BODY><EPB/></TEXT></DLPSTEXTCLASS>
