<DLPSTEXTCLASS><HEADER><FILEDESC><TITLESTMT><TITLE TYPE="245">Vices and Virtues : a Soul's Confession of its Sins with Reason's Description of the Virtues : a middle-english dialogue of about 1200 A.D. Part I Text and Translation / edited by F. Holthausen</TITLE><EDITOR>Holthausen, Ferdinand, 1860-1956</EDITOR></TITLESTMT><EXTENT>ca. 250 kb</EXTENT><PUBLICATIONSTMT><PUBLISHER>University of Michigan Humanities Text Initiative</PUBLISHER><PUBPLACE>Ann Arbor, Mich.</PUBPLACE><IDNO TYPE="dlps">VicesV1</IDNO><AVAILABILITY><P>These texts may be copied freely by individuals for personal use, research, and teaching (including distribution to classes) as long as this statement of availability is included in the text.  It may be linked to freely in Internet editions of all kinds, including for-profit works. Redistribution by commercial or not-for-profit content providers is expressly forbidden.</P></AVAILABILITY><DATE>1997</DATE></PUBLICATIONSTMT><NOTESSTMT><NOTE><P>All corrections are by F. Holthausen except as noted. Variants followed by 'MS.' are assumed to be corrections made by Holthausen from what appeared in the manuscript; these are bounded by 'CORR' tags in the text. Statements of 'corrected from' are assumed to be corrections or changes made by the scribe, rather than by Holthausen. These are bounded by 'ADD' and 'DEL' tags. The lack of contextual material accompanying the transcription does not allow a definitive answer to be assumed. </P><P>Underdotting and underlining were used by the scribe to indicate some deletions. Underdotting was also used by Holthausen in this transcription to indicate unclear characters. His underdotting is enclosed in 'UNCLEAR' tags. </P></NOTE><NOTE><P>In the text, parentheses were used to indicate that the letters they enclose are a correction over the line or in the margin. The parentheses have been replaced with superscript renderings of the letters. </P></NOTE></NOTESSTMT><SOURCEDESC><BIBLFULL><TITLESTMT><TITLE>Vices and Virtues : A Soul's Confession of its Sins with Reason's Description of the Virtues : A Middle-English Dialogue of About 1200 A.D. : Part I. Text and Translation</TITLE><EDITOR>F. Holthausen</EDITOR></TITLESTMT><PUBLICATIONSTMT><DISTRIBUTOR>Early English Text Society</DISTRIBUTOR><PUBLISHER>Oxford University Press</PUBLISHER><PUBPLACE>London</PUBPLACE><DATE>1888</DATE></PUBLICATIONSTMT><SERIESSTMT><TITLE>Early English Text Society (Series). Original Series<NUM>89</NUM><DATE>1888 (reprinted 1967)</DATE></TITLE></SERIESSTMT><NOTESSTMT><NOTE><P>Derived from: Stowe MS. 240 in the British Museum</P></NOTE><NOTE><P>Call no.: 820.6 E13 no.89 1967</P></NOTE></NOTESSTMT></BIBLFULL></SOURCEDESC></FILEDESC><ENCODINGDESC><EDITORIALDECL N="4"><P>Vices and Virtues was keyboarded by Sencor, 5% proofed, within 1 in 20,000 error rate.  All material, excluding front matter, is included, and is represented in the electronic edition as it was in the print edition (so far as is possible). Subsequent to OCR review of the scanned text, the text was marked up by Janet Erickson, proofread and the markup reviewed by Jason Chu.</P></EDITORIALDECL></ENCODINGDESC><PROFILEDESC><LANGUSAGE><LANGUAGE ID="LAT">Latin</LANGUAGE><LANGUAGE ID="GR">Greek</LANGUAGE></LANGUSAGE></PROFILEDESC></HEADER><TEXT><FRONT><TITLEPAGE><DOCTITLE><TITLEPART>Vices and Virtues Being A Soul's Confession of its Sins with Reason's Description of the Virtues</TITLEPART><TITLEPART>A Middle-English Dialogue of About 1200 A.D.</TITLEPART></DOCTITLE><BYLINE>Edited by</BYLINE><DOCAUTHOR>F. Holthausen</DOCAUTHOR><DOCIMPRINT><PUBLISHER>Published for The Early English Text Society by the Oxford University Press</PUBLISHER> <PUBPLACE>London</PUBPLACE>  <PUBPLACE>New York</PUBPLACE>  <PUBPLACE>Toronto</PUBPLACE> <LB/>Price 30s.</DOCIMPRINT></TITLEPAGE><TITLEPAGE><DOCDATE>First Published 1888</DOCDATE><DOCDATE>Reprinted 1967</DOCDATE><DOCEDITION>Original Series, No. 89<LB/> <LB/> Printed in Great Britain<LB/> at the University Press, Oxford<LB/> by Vivian Ridler<LB/> Printer to the University</DOCEDITION></TITLEPAGE><TITLEPAGE><TITLEPART><TITLE>VICES AND VIRTUES.<LB/> A SOUL'S CONFESSION OF ITS SINS,<LB/> WITH<LB/> REASON'S DESCRIPTION OF THE VIRTUES,<LB/> A MIDDLE ENGLISH DIALOGUE OF ABOUT 1200 A.D., FROM THE STOWE MS. 240 IN THE BRITISH MUSEUM. </TITLE> </TITLEPART></TITLEPAGE></FRONT><BODY><DIV1 NODE="VicesV1:1" TYPE="section" ID="DIV1.1"><EPB/><PB N="3" ID="pb.1"/><MILESTONE N="1" UNIT="page"/><HEAD TYPE="supplied">First Section</HEAD><NOTE1 N="*" ID="note.1">[The beginning of the MS. is lost.]</NOTE1><P>æni mann mai don.  Alle hie bieð forsakene on godes awene muðe, ðe ðus seið: <FOREIGN LANG="LAT">Vade prius reconciliari fratri tuo</FOREIGN><NOTE1 N="*" ID="note.2"><ADD>Evangelista</ADD></NOTE1>, 'Ga arst and seihtle wið ðine broðer.  Nis me nan ofrende swa lief swa godes luue and alre mannes.'</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:2" TYPE="section" ID="DIV1.2"><HEAD>Of sorinesse.</HEAD><P>GIET is an oðer derne senne ðe me and maniȝe oðre saule hafð beswiken.  Hie hatte <FOREIGN LANG="LAT">tristicia</FOREIGN>, þat is, sarinesse.  Þes is an of ðe heued-sennes, ðeih hie dierne bie.  Hie is icleped sarinesse, <FOREIGN LANG="LAT">tristicia mortem<NOTE1 N="*" ID="note.3"><ADD><FOREIGN LANG="LAT">Sanctus Paulus</FOREIGN></ADD></NOTE1> operante</FOREIGN>, 'sarinesse deað wurchende,' for ðan hire ofþingþ of alle gode ðe aȝunnen bieð for godes luue te donne.  Ðes awerȝede gast, hie makeð ðane religiuse man, ðe alle woreld-þing for godes luue hafð forlaten, sari and drieri and heui on godes wǫrkes, and ofte doð ofþenchen þat he æure swo <CORR SIC="haued">haueð</CORR> idon.  Al swo he deð þo men ðe sennen habbeð forhaten te laten, and swa h<HI1 REND="sup">i</HI1>e doð iec ðo menn ðe habbeð gode behaten god te donne, oðer halȝe to sechen, oðer to fasten, oðer sum oðer god te donne.  On alle wise he fandeð hu he muȝe gode weorkes letten, oððe mid ofðanche and mid sarinesse <ADD>and unbleðeliche</ADD><NOTE1 N="*" ID="note.4">ð in text, d̄ in note. Added by another hand.</NOTE1> hes don [don].</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:3" TYPE="section" ID="DIV1.3"><HEAD>Of a-solknesse.  Vnlust.</HEAD><P>ÐIES swikele senne haueð ȝiet ane suster, ðe is icleped <FOREIGN LANG="LAT">accidia</FOREIGN>, <ADD>ðat</ADD> <DEL>ðad</DEL><NOTE1 N="*" ID="note.5">The d is crossed red and a red t added.</NOTE1> is, asolkenesse, ðe me haueð ðurh mire ȝemeleaste maniȝe siðes beswiken.  Hie me haueð imaked heuy and slaw on godes weorkes ðurh idelnesse; hie me haueð ofte idon eten oðermannes sare swink all un-of-earned.  Ofte hie me haueð idon slæpen ðar ic scolde wakien on godes seruise be daiȝe and be nihte. Swilch hit non oðer bien ne mihte.  Ðies awerȝede senne is on of ðe heued-sennes, and hie beswikð mucheles ðe mare ðe me of hire       <EPB/><PB N="5" ID="pb.2"/>
 litel ȝeme nimþ.  Þat is þe ænde of ðessere senne, ðat hie wolde ðat man none ȝieme ne name of him seluen, ac ðat he on slauþhe and on ydelnesse his lif ladde anon to his ande-daiȝe, and ðat he herfore wurðe fordemd into helle pine.  Ðis is soð, neme ȝeme se ðe wile!  </P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:4" TYPE="section" ID="DIV1.4"><MILESTONE N="2" UNIT="page"/><HEAD>Of modinesse.  pride.</HEAD><P>HIERAFTER cumþ an oðer, ðe is i-cleped <FOREIGN LANG="LAT">superbia</FOREIGN>, þat is, modinesse.  Hie was anȝinn of alle sennes, and hie brohte ðane brihteste angel fram ðare heuene heinesse niþer into helle depnesse.  Of hire is ȝewriten: <FOREIGN LANG="LAT">Ðeus superbis resistit</FOREIGN>, 'Godd wiðstant alle modi mannen.'  Forðan hie bieð godes wiðerwinen, alle ðo ðe willen hem seluen heiȝin.  Godd seið him self ðat hie sculen bien ineðerede.  Hierfore ic am neðer and unmihti, forðan ic habbe <HI1 REND="sup">ȝeben</HI1> prud and modi, and michel ilaten of me seluen.  Ne ðese wereȝede heaued-senne ic næure ne hatede ne ne scunede swa swa ic scolde, ac ofte ich dede ðurh hire ðat ðe godd nolde.  Wa me ðas!  Ðies ilche modinesse, ðeih hie habbe <CORR SIC="loth">hlot</CORR> and dale mang alle oðre sennes, naðelæs hie haueð ane, ðe is hire swiðe neih and swiðe hersum, ðe me haueð swiðe ofte beswiken, þat is, <FOREIGN LANG="LAT">Vana Gloria</FOREIGN>, idel <ADD>wu</ADD>lder oðer idel ȝelp.  Ðies dieð ðe manne ðe ðurh hire is beswiken ðat he twifealdeð his senne; alswo ðe man ðe haueð islaȝe anne mann aȝeanes godes forbode, ðanne ȝelpð he ðat he is wel iwreken of his unwine; oðer ȝif he hafð beswiken an maiden, oðer an riche lafdi ðe is bewe<ADD>dd</ADD><DEL>d̄d̄</DEL>ed, ða<ADD>r</ADD> of he lat ðe bett of him seluen, and swa he wurð beswiken.  For ðan he næur<ADD>e</ADD> ðis ne beweop<NOTE1 N="*" ID="note.6"><ADD>ð</ADD> small, between p and a.</NOTE1>, ac ȝet ðar to more he ecð ðat is, <CORR SIC="Gif">ȝif</CORR> he for his sennes farð ut of lande halȝen te seken, oðer he michel fast, oðer almesse doð, ðat he ofte biȝelpð, oðer on swilche wise hes dieð, ðat he herienge ðar of hafð and swa hes forliest.  Ðarof seið ðat godspell: <FOREIGN LANG="LAT">Receperunt mercedem suam</FOREIGN>, 'Hie habbeð inumen here lean.'  Ðat bieð alle ðe ani god doð, and ðar of herienge luuieð. Ðencheð herof ȝe ðe doð ȝewer god teforen mannen!  Sume oðre forlæteþ ðe world and nimeð ðe cloðes of religiun, and sone hem seluen healdeð for hali, and unwurð healdeþ of <CORR SIC="odre">oðre</CORR>, ðe neure ȝiete  <EPB/><PB N="7" ID="pb.3"/>
 [bieteð] here aȝene sennen mid eadmodnesse ne mid soðre berewsinge.  Sume <CORR>læteð</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.7"><SIC>læted</SIC></NOTE1> wel <MILESTONE N="3" UNIT="page"/> of hem seluen, ȝif hie bieð of heiȝe kenne, o<ADD>ð</ADD>er ȝif he bie of heiȝe menstre, oðer ȝif he hafð sum hei obedience, oðer ȝif menn of ðe world hes healdeð for hali menn; <ADD>h</ADD>ie forȝiteð to swiðe hem seluen wið-innen, and harkieð to ðe idele werkes wið -uten.  Her-of ic am becnawe me self ðat ðie[s] iwerȝede gast me hafð idon, ðat ic am swiðe forȝelt aȝeanes mine laferde god almihtin. </P><P>[The following comment is written at the top of the page.]</P><P>(<FOREIGN LANG="LAT">Hic deberet poni inuidia, quam uidetur obliuisci hec anima in sua confessione.  Nith nere nohutt te forȝeten, quia sapientia et inuidia diaboli, mors intrauit in orbem terre, et cetera.</FOREIGN>)</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:5" TYPE="section" ID="DIV1.5"><HEAD>Of vnbuhsumnesse.<NOTE1 N="*" ID="note.8">Originally vnhersumnesse, h altered to b; uh written above er, er underlined by a different hand.</NOTE1></HEAD><P>GIET ic habbe muchel misdon ðurh ane oðre senne þe is ȝecleped ino-bediencia, þat is, unhersumnesse.  Al swa ðe angel was ȝedriuen ut of heuene riche for modinesse, swa was Adam, ure forme fader, ut of paradise for ðessere unhersumnesse.  For hire he ðolede deað, and seððen all mankenn, and ðe pine of helle ma ðanne fif ðusend wintre, al hwat Crist him liesde wið hersumnesse.  Alle ðe ðis isieð, and radeð, oðer ȝehiereð, i bidde and warni, for ðe luue of <ADD>g</ADD><DEL>d</DEL>ode and for ȝuer lieue saule, þat ȝie hatien and scunien, ouer alle þing, ðes awerȝhede senne.  For hire we sculen alle deað þolien, al swo habben idon ðe te-foren us wæren.  Hie is kæie of alle oðre sennes; non senne ne mai bien idon bute ðurh unhersumnesse.  Al swo diepliche hafð godd us forboden alle heaued-sennes, swo he dede Adame ðe treu of paradise, aiðer ðurh ðare ealde laȝwe and iec ðurh ðare n<HI1 REND="sup">i</HI1>ewe.  Hwat do ic, wrecche saule, ðe am forgilt ðurh unhersumnesse, for ði ðat ic <DEL>wrecche saule</DEL> naure hersum ne habbe ibien, ne gode, ne mine gastliche faderes, ne min cristendom, ne obedience nauerȝiete wel ne h<HI1 REND="sup">i</HI1>eld?  Ac bidde we alle ure lauerd Crist, ðe was hersum his fader anon to ðe <DEL>ð</DEL><ADD>d</ADD>eaðe,  <EPB/><PB N="9" ID="pb.4"/>
 þat, al swo we forlieseð ðis scorte lif ðurh unhersumnesse, ðat he us ȝiue mihte ðat we moten him bien hersum on alle gode<MILESTONE N="4" UNIT="page"/> woerkes anaon to ðe deaðe, and swa cumeð forð in to ðe eche liue ðe he hafð us behoten ðurh his mil<HI1 REND="sup">d</HI1>ce.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:6" TYPE="section" ID="DIV1.6"><HEAD>Of oðe<HI1 REND="sup">s</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.9">a corrected above o.</NOTE1> sueriingge.</HEAD><P>GIET hier is mare of ðe eueles kennes sade, ðe me hafð ofte idon godes aȝwene name forsweren<NOTE1 N="*" ID="note.10">another s inserted over the first r.</NOTE1> and ec his halȝen, and a manies kennes me seluen to weriȝen, oðer sume of mine friende ðe ic halp to sweriȝen, and on swilche wise wende helpen unc baðe, and brohte unc baðe in to muchele harme.  Þis ic dede aȝean <CORR>godes</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.11"><SIC>ȝodes</SIC></NOTE1> bebode, ðe seið: <FOREIGN LANG="LAT">Nolite iurare, neque per celum neque per terram</FOREIGN>, 'Ne sweriȝeð, naiðer ne be heuene ne be ierðe, ne bie nan oðer ðing, bute ia, ia, næi, nai.'  Al þat we more sweriȝeð, swo it is euel and senne.  Sume weneð bien sacleas of ðessere senne, for ðan ðe me nett hem to ðan aðe.  Þeih me niede me to ðan aðe, me ne net me noht te forsweriȝen, ac soð te seggen of ðan ðe ic am bicleped.  Ȝif ic ware riht cristeneman, ic wolde bliðelicor þoliȝen ðas lichames deað, ðanne ic wolde ðe wrecchede saule sa rewliche acwellan. </P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:7" TYPE="section" ID="DIV1.7"><HEAD>Of lesinge.</HEAD><P>OFT ic habbe beuclen an <CORR SIC="oder">oðer</CORR> senne, fram ðat ic cuða speken, ȝiet to ðese daiȝe, ðat is <FOREIGN LANG="LAT">mendatium</FOREIGN> be name, ðat is, leasinge, ðe all Adames ofspring hafð be-smiten, ðe speken cuðen oðer mihten, wið-uten Crist ane, ðe is mid rihte icleped soðh, and sæinte Marie, his moder.  Ðe selue dieuel is icleped mid rihte fader of leasinge, ða ða he sade: <FOREIGN LANG="LAT">Ero similis altissimo</FOREIGN>, <MILESTONE N="5" UNIT="page"/> 'Ic scal bien ȝelich ðan heisten.' Ðis was ðe forme leasinge ðe æure was ȝefunde. ðar ðu luȝe, ðu lease dieuel, and swa ðu diest ȝiet, of al ðat tu aure behatst.  Ðu me þen<HI1 REND="sup">c</HI1>st wel to wreiȝen to-fore gode for ðessere senne; ac ic wreiȝe me nu te-fore gode and teforen alle his halȝen, and te forsake and alle ðine leasinges.  Nis nan ðing mare aȝeanes Criste, ðe is icleped soð, ðanne is leasinge.  Bie war se ðe wile! </P></DIV1><EPB/><PB N="11" ID="pb.5"/><DIV1 NODE="VicesV1:8" TYPE="section" ID="DIV1.8"><HEAD>Of heuele<NOTE1 N="*" ID="note.12">The first e corrected above u.</NOTE1> bafte<HI1 REND="sup">s</HI1>pache.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">DETRACTIO</FOREIGN> hatte an oðer senne, ðe reaueð godes luue of mannes hierte, ðat is, euel bafte-spache.  Hie me haueð ofte ȝemaked forȝielt aȝeanes godes forbode, ðe me forbett alle euele spaches, and ðus me undernemð: <FOREIGN LANG="LAT">Sedens aduersus fratrem tuum loquebaris</FOREIGN>, 'Ðu sate,' <HI1 REND="sup">he seið</HI1>, 'aȝeanes ðine broðer, ðe ælche dai baðe clepieð to me, ðe am ȝure fader, and seggeð: <FOREIGN LANG="LAT">pater noster</FOREIGN>.  Aȝeanes him ðu spake <HI1 REND="sup">god</HI1>, bafte him euele, þat he it ne herde.  Ðus ðu dedest, and ic was stille; and for ði ðu wendest þat ic ðe ware ilich, þat hit likede me swa swa hit dede ðe.  Ac ðu scalt stonden tefore me a domesdaiȝe, and teforen all mankenne, ðar ic ðe scal undernemen mid ða ilche wordes ðe ðu ofte hafst ȝeherd for ðe te warnien, and ðus cweðen: <FOREIGN LANG="LAT">Dilexisti maliciam super benignitatem</FOREIGN>.  Ðat is: 'Ðu luuedest euelnesse mare ðanne godnesse, unrihtwisnesse more to spekene ðanne rihtwisnesse; for ði ðe scal god <CORR SIC="almihtin">almihti</CORR> forliesen, baðe lichame and saule.  Ga awei fram me, ðu ȝewereȝede, forð mid te dieule!'  Hwa is ðat nis ofdradd of ðese mu-<MILESTONE N="6" UNIT="page"/>chele ðþunresleiȝ<NOTE1 N="*" ID="note.13">a ç above re.</NOTE1> ðe cumþ ut of godes auȝene muðe?  Nime ȝieme se ðe wile!  Hu michel haht hit is godes forbod te brekene! </P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:9" TYPE="section" ID="DIV1.9"><HEAD>Of swicedome.</HEAD><P>GIET ich habbe ma vnðeawes beuolen.  Ic habbe beswiken min emcristen mid faire wordes ðe ic to him habbe ȝespeken, and oðerlicor mid weorkes him ȝekydd, and uppe mine lahfulnesse ofte him behet, þat ic næure eft him neȝelæste. Gif ich at him ani þing bouhte oðer him sealde, æure me was leuere þat ic biȝate and he forlure, ðanne unker chepinge bileafde.  Godd us forbett ðat we ne sculen habbe twifeald wæiȝe ne twifeald imett, ac ðat we sculen bliðeliche ȝiuen and leanen, wið-uten erðliche mede, alle ðe niede habbeð and us for his luue besecheð of ðan ilche gode ðe he us hafð ilænd.  Soþ to seggen, ic not ȝif ich<NOTE1 N="*" ID="note.14">ich corrected over hit.</NOTE1> auerȝete ani ðing dede ðat ic nolde habbe sumes kennes <HI1 REND="sup">lean</HI1>, oðer<NOTE1 N="*" ID="note.15">Before oðer is ðer of underdotted, behind it one word erased.</NOTE1> of ðouhtes      <EPB/><PB N="13" ID="pb.6"/>
 oðer of wordes oðer of weorkes; and ȝif ic nadde, me ðuhte þat hit nas <DEL>naltt</DEL> <ADD>naht</ADD> wel betowen, ðar ic hit idon hadde. </P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:10" TYPE="section" ID="DIV1.10"><HEAD>Of werȝhinde.</HEAD><P>EFT we findeð ðat ðe apostel seið: <FOREIGN LANG="LAT">Maledici<NOTE1 N="*" ID="note.16">ditci or dicci MS.</NOTE1> rengnum dei non possidebunt</FOREIGN>, ðat bieð: 'Ða werȝinde menn, ðe swa bleðeliche willeð werȝien, þat hie naure on heuenriche wuniȝen ne muȝen,' for ði ðat hie werȝieð godes handiwerc, ðe he hafð iblesced.  Herof ic am sceldi, and wel am becnawe ðat ic ȝewerȝed habbe aiðer ȝe hodede ȝe leawede, sibbe and framde, and mani þing ðe ic werȝi ne scolde.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:11" TYPE="section" ID="DIV1.11"><HEAD>Of vnðolemodnesse.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">INPACIENCIA</FOREIGN> hatte an oðer <CORR SIC="sennne">senne</CORR>, þat is, unþolemodnesse.  Hie benemð ðe manne <MILESTONE N="7" UNIT="page"/> ðe hie ouermai, ðat he ne mai wealden him seluen ne a þouhtes, ne on wordes, ne on weorkes.  Swa hie haueð me idon aure to ofte. Þurh hire ic am forȝelt aȝeanes gode, ðe me forbisne ȝaf, arst of him seluen, and seððen mid haliȝe wordes me wissede:<FOREIGN LANG="LAT">Qui te percusserit in maxillam, <HI1 REND="sup">prebe</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.17">Added over the line and twice at side.</NOTE1> ei et aliam</FOREIGN>, 'Se ðe smit under ða eare, want to ðat oðer,' he sade, 'and do god aȝean euel.  Gif he ðe wereȝede<NOTE1 N="*" ID="note.18">d barred red; and ðu MS.</NOTE1>, ðu hine blesci.'  Ðis ne dede ic næure; ac ȝif min lauerd godd me wolde swingen mid ani <CORR SIC="swinke">swinge</CORR>, al swa fader <DEL>ded̄ </DEL> <ADD>doð</ADD> his sune, ic was ðar aȝean unþolemod, and aiðer ðohte and ec sæide: 'Hwi me scolde cumen swilche unȝelimpes?  Mani oðer was ðe more hafde misdon, and non unȝelimp ne cam, ac hadde alle blisse and reste inowh.'  For ði saide god <CORR SIC="almihtin">almihti</CORR> be me and be mine i-liche<NOTE1 N="*" ID="note.19">an erasure between i and l.</NOTE1>: <FOREIGN LANG="LAT">Et dimisi eos secundum de<ADD>s</ADD>ideria cordis eorum</FOREIGN>, 'Ich hem let,' he seiðs, 'after here awene wille; after ðan ðe here herte leste, ic hem folȝede.' </P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:12" TYPE="section" ID="DIV1.12"><HEAD>Of aȝen-wille.</HEAD><P>ÐURH ðessere senne ic, unȝesali saule, fel in to an oðer senne, ðe is icleped <FOREIGN LANG="LAT">propria voluntas</FOREIGN>, þat is, auȝen-wille.  Ȝewiss hafð godd forworpen ðan ilche mann ðe lat godes <HI1 REND="sup">wille</HI1> and his   <EPB/><PB N="15" ID="pb.7"/>
 gastliche faderes <HI1 REND="sup">wille</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.20">Added over the line and at side.</NOTE1> to donne, bute he eft ðurh his muchele mildce hes him benime, ær ðane he of ðese liue fare.  Non scafte ðe is scadwis, al swo bieð angles and menn, ne aȝeð te hauen here aȝen -will, forðan hie ne bieð, ne ne muȝen bien, næure riht-wise ne gode, bute hie folȝin godes wille on <DEL>allt</DEL><ADD>alle</ADD> wisen.  Forðan we findeð on hali write: 'Se mann ðe wile folȝin his aȝen wille, he is aȝeanes gode, alswa is ðe mann ðe is aȝeanes ðe kinge and wile his curune him benemen.'  Crist self seið on his godspelle:<FOREIGN LANG="LAT">Non ueni facere uoluntatem meam</FOREIGN>, 'Ne cam ic noht te ȝiuen ȝew for-<MILESTONE N="8" UNIT="page"/>bisne of mire aȝene wille to donne, ac i cam for to donne mines fader wille.'  Ða ðe Crist was ȝeboren, ða comen ða aingles of heuene and sunge ðane derewurðe sang, <FOREIGN LANG="LAT">Gloria in exselsis deo</FOREIGN>, and bodeden sibsumnesse <DEL>do</DEL><ADD>to</ADD> alle ðo mannen ðe god wille habbeð, ðat nis non bute ðo ðe godes wille luuieð and folȝið.  Weilawei and walawa, ðat ic min aȝen iwill swa habbe ifolȝed, ðat im min unȝewill awh aure ma te þoliȝen, bute godes hali mildse me ali<DEL>ss</DEL><ADD>es</ADD>e! </P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:13" TYPE="section" ID="DIV1.13"><HEAD>Of hunrihtwisnesse.</HEAD><P>UNRIHTWISNESSE hatte an oðer senne, ðe me haueð æure to longe ȝedweld mid hire swikele unðeawes.  Hie is æure aȝean rihtwisnesse, forðan no man ne mai bien ȝeborȝwen, bute he bie rihtwis and naht twifeald, ne on speches ne on dades.  Oðer ic habbe ibien ðanne ic habbe me i-sceawed.  Menn me isieð wiðuten.  Ic and mine iliche, we beoð wiðuten al swa ðe deade man[n]es þruh, þe is wiðuten ihwited, and wið-inne stinken<DEL>dr</DEL><ADD>de</ADD> and full of wermes.  Swa ic habbe ibien full of euele þohtes. Wa me þas! <FOREIGN LANG="LAT">Mea culpa!</FOREIGN></P><P>Forði ðat ich nabbe ihafd rihte ileaue, ne faste hope, ne soðe luue to ure lauerde gode swa swa ic scolde, forði ic haue bien unmihti and unstrong onȝeanes alle þese forenammde sennes.  Ic ne mai rimen ne tellen alle ðo sennes, ne alle ðo unðeawes, ne alle ðo wundren ðe ich, wrecche senfulle, habbe idon and beuolen, seððen ic arst mihte seneȝin.  Ac him ðe hes one wat, almihti god, ic bidde are and forȝiu[en]esse.</P></DIV1><EPB/><PB N="17" ID="pb.8"/><DIV1 NODE="VicesV1:14" TYPE="section" ID="DIV1.14"><HEAD>Of ða fif wittes.</HEAD><P>GIET me wreið min herte of ða fif wittes ðe god me <HI1 REND="sup">be</HI1>tahte to lokin of mine <UNCLEAR CERT="scarcely">w</UNCLEAR>r<UNCLEAR CERT="scarcely">e</UNCLEAR>cche lichame, þat is, <MILESTONE N="9" UNIT="page"/> <FOREIGN LANG="LAT">visus, auditus, gustus, odoratus, et tactus</FOREIGN>, þat is, ȝesihthe, ȝeherhþe, smac, and smell, and tactþe.  Ðas fif wittes, hie tacniþ ða fif gildenene besantes ðe ðe hlauerd betahte his þralle <ADD>for</ADD> to biȝeten ðar mide.  Swa dede ðe gode þrall ðe biȝatt oðer fif.  For ði his hlauerd him sede: 'Wel ðe, gode ðrall!  Ouer litel þing ðu ware trewe; ouer michel þing ic ðe scal setten.  Ga in to ðine lauerdes blisse!'  Þis ne habbe ic <CORR SIC="nauth">nauht</CORR> ofearned, ðe no god ne habbe idon mid ðo ilke besantes of ðe fif wittes, ac ðurh hem and þurh mine ȝemeleaste ic habbe mines lauerdes eihte forloren.  Ælche dai me cumeð sonden on mine þohtes þat ic scall neuliche cumen te-foren him, and ȝiuen him and-sware, hwat ic habbe mid his eihte ȝedon.  He wile hes habben wel imotet<NOTE1 N="*" ID="note.21">So has the MS.</NOTE1>, and bi rihte wæiȝe wel i-wæiȝen, and wel imered gold; and bute ich þis habbe, ðas daiȝes ðe he after me sant, ic scal iheren reuliche tidinge.  'Andswere me nu, þu un-ȝesælie saule,' he wile seggen, 'hwat hafst ðu swa lange idon on ðare woreld?  La[n]gne first ic ðe ȝaf wel to donne ȝif ðu woldest, and litel god ðu hafst biȝeten mid ða fif besantes of ðe fif gewittes ðe ic þe betahte.  Mo ðanne fif ðusende besantes of gode þohtes, and of gode wordes, and of gode woerkes, ðu mihtest habben biȝeten, ȝif ðu woldest, on ða lange firste ðe ic ðe ȝaf; ac ðu, earme saule, noldest þenchen of ðine for<HI1 REND="sup">ð</HI1>siðe, þat tu fram ðine l<UNCLEAR CERT="scarcely">icha</UNCLEAR>me scoldest skelie<UNCLEAR CERT="scarcely">n</UNCLEAR>, and <UNCLEAR CERT="scarcely">tefore</UNCLEAR> me cumen, and me andswerien of<NOTE1 N="*" ID="note.22">os MS., the f not being crossed.</NOTE1> alle ðine d<UNCLEAR CERT="scarcely">ades.' Ðanne c</UNCLEAR>lepeð he his pineres, and hat hem me nemen, <UNCLEAR CERT="scarcely">and binden</UNCLEAR> me, baðe han<MILESTONE N="10" UNIT="page"/>-den and fiet, and werpen me in ðe uttreste þiesternesse.  Þe inreste<NOTE1 N="*" ID="note.23">The final e on erasure and an s erased behind it.</NOTE1> þesternesse<NOTE1 N="*" ID="note.24">On erasure.</NOTE1> <HI1 REND="sup">is</HI1> in<NOTE1 N="*" ID="note.25">ī corrected into n̄</NOTE1> ðare hierte ðe ne wile forsceawin h<ADD>w</ADD>ider he scal ðanne he henen farð.  Þe uttreste <HI1 REND="sup">i</HI1><DEL>i</DEL><ADD>s</ADD> se þiesternesse of helle, ðar næure ȝiete liht ne cam, bute ðas nihtes ðe Cristes saule ðar inne cam after his ȝekorene.  Ac æure ðar is wop and woninge for ðare michele hæte and  <EPB/><PB N="19" ID="pb.9"/>
 unȝemæte brene<NOTE1 N="*" ID="note.26">n written over a blotted-out letter.</NOTE1>, and ðar is chiueringe of toðen for ðe unmate chele; and ðar is sorwȝe and sarinesse for ðare muchele ortrewnesse ðe cumþ of ðan ȝeþanke ðe hie næure mo <CORR SIC="gode">godd</CORR> ne sculen isien ne nan of his halȝen, ne sibbe ne framde ðe iborȝen sculen bien, ac aure ma wunien mid ða eifulle dieulen, ðe bieð swa laðliche and swo grislich<DEL>e</DEL> an to lokin, ðat ȝif a mann iseiȝe nu <CORR>anne</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.27"><SIC>an̄ne</SIC></NOTE1> al swilch al se he is on his ȝekynde, he scolde sone bien ut of his iwitte, and ðis þoliȝen æure ma wið-uten ande.  Ne mai ic þenchen, ne mid muðe seggen, ne on boke write, alle ðo pinen of helle.  Wa hem ðatt h<HI1 REND="sup">i</HI1>e æure iscapene waren, ðe ðo pinen of-earniþ!  Vnderstandeþ, alle ðe ðis radeþ oðer ihereð, and witt habbeð to understonden, þe muchele ðolemodnesse of us on ðese liue, hv godd us meneȝeð alche dai, and to us seið: <FOREIGN LANG="LAT">Conuertimini ad me, et agite penitenciam</FOREIGN>, 'Wandeð to me,' he seið, 'ȝie ðe berð iwant fram me, ðurh dieules lare, and nemeð and doð scrift, <UNCLEAR CERT="scarcely">[æll]c</UNCLEAR>h after ðat his senne is; and spedeð ȝeu, forðan ȝure ænde-da<UNCLEAR CERT="scarcely">i nei</UNCLEAR>hȝeð, and cumð unȝewares al swa þief be nihte.  <UNCLEAR CERT="scarcely">Fast</UNCLEAR>eð and wakieð and buȝeð fram euele and doð god, <UNCLEAR CERT="scarcely">w</UNCLEAR>e[p]eð<NOTE1 N="*" ID="note.28">w half, p totally destroyed.</NOTE1> and wanið, s<UNCLEAR CERT="scarcely">i</UNCLEAR>h<UNCLEAR CERT="scarcely">te</UNCLEAR>þ and <UNCLEAR CERT="scarcely">ȝeorn</UNCLEAR>e biddeð are and forȝiuenesse, ða <UNCLEAR CERT="scarcely">l</UNCLEAR>i<UNCLEAR CERT="scarcely">tl</UNCLEAR>e hwile ðe we her w<UNCLEAR CERT="scarcely">u</UNCLEAR>niȝ<UNCLEAR CERT="scarcely">i</UNCLEAR>ð.  For-ð<UNCLEAR CERT="scarcely">a</UNCLEAR>n, bute ȝif ȝe <MILESTONE N="11" UNIT="page"/> hier <HI1 REND="sup">hit</HI1> ne of-earniȝeð, ne wurþ ȝeu næure milce elleshwar.'  Ða ðe nelleð ðese godes hali <HI1 REND="sup">wordes</HI1> hlesten ne healden, harkið hwat se haligast seið ðurh ðe profiete Dauið: <FOREIGN LANG="LAT">Maledicti qui declinant a mandatis tuis, domine</FOREIGN>, 'ȝewerwed bien hie, <ADD>l</ADD><DEL>h</DEL>auerd, alle ðe ðine behode healden nelleð.'  Ða ðe ne bieð ofdrad of ðessere eisliche werȝinge, ðe alle <DEL>i</DEL>hadede ællche dai werȝið ðar hwile ðe h<HI1 REND="sup">i</HI1>e singeð godes lofsang at prime, harkieð an oðer wariȝing ðe cumþ ut of godes awene muþe, forðan ðes werȝinge nis bute erres of ðare laczste, ðanne god seið him self mid muchele eiȝe: <FOREIGN LANG="LAT">Discedite a me, maledicti, in ignem eternum</FOREIGN>, 'Gað aweiȝ fram me, ȝie iwerȝede of alle hadede hafde, in to ðan eche fiere, ȝie ðe nolden mine rad hlesten, ne mine bebode luuien ne healden.  Witeð awei fram me, forð mid ða dieulen, ðar ȝie naure ma eft me ne ȝesien!'  Alle ðe habbeð Cristes kariteð, ðat is, godes luue and mannes, wepeð  <EPB/><PB N="21" ID="pb.10"/>
 and wanieð forð mid me, and fondie we te kelien gode<HI1 REND="sup">s</HI1> wraððe mid teares, ðe him bieð swiðe icueme mid oðre loke<NOTE1 N="*" ID="note.29">ðe — bieð and icueme — loke repeated, but this time is written icweme and lake.</NOTE1> of sare birewnesse!  He hit wat ðe wat alle þing, ðat sare hie me reweð.  To ȝeu ic clepiȝe iec ðe bieð wuniȝende mid ȝemaneliche hlauerde gode; [and] to ure lafdi sainte Marie.  Moder of mildc<UNCLEAR CERT="scarcely">e, ðe</UNCLEAR> ic bidde, for ðine muchele mildze, ðat tu me besieke<NOTE1 N="*" ID="note.30">b and k not distinct.</NOTE1> <UNCLEAR CERT="scarcely">forȝ</UNCLEAR>iuenesse of mine sennes to Iesu Criste, þine <UNCLEAR CERT="scarcely">lieue sune, ðe hafð</UNCLEAR> mihte te forgiuene alle sennes, for ðare ilke <UNCLEAR CERT="scarcely">luue ðe</UNCLEAR> he h<UNCLEAR CERT="scarcely">af</UNCLEAR>ð to mine ikynde ðe he nam of ðe wið-uten a <NOTE1 N="*" ID="note.31">Half a line illegible</NOTE1> .... ðarof iȝ<UNCLEAR CERT="scarcely">i</UNCLEAR>uen hafð l<UNCLEAR CERT="scarcely">ott</UNCLEAR> and <UNCLEAR CERT="scarcely">dale, his flesc</UNCLEAR> and his bl<UNCLEAR CERT="scarcely">od, ðurh</UNCLEAR> hwan ich <MILESTONE N="12" UNIT="page"/> ilieue fastliche are and mildze to habben, ȝif ic hit swa wurðliche underfenge, swa hit wurðe wære.  To alle ðo halȝen ðe hier on liue waren iboren, and nu mid ure lauerde gode wuniȝende bieð, ic clepie and bidde for ðo muchele kariteð ðe is an ȝeu, ðat ȝie ðenchen an us ðe bieð hier on ðese arme<NOTE1 N="*" ID="note.32">A letter before a scratched out.</NOTE1> liue, ðar ðe wei is slider and we lihtliche to fællen, and fele unwines, teforen and baften and on alche side.  We ðankieð gode and herieð after ure mihte, ðe ȝew haueð of ðessere <HI1 REND="sup">michele</HI1> wrecchade <DEL>ibroltt</DEL> <ADD>ibroht</ADD>.  Biddeþ ðat we moten to ȝew cumen, naht for ure earninge, ac for godes muchele mildce and for ȝewer!  Al swa soðliche swa he hadde are and mildze of <DEL>ȝeli</DEL> <ADD>ȝeu</ADD>, and ða giue of ðe hali gaste ȝew sænte wiðuten earninge, sa soðliche habbe he are and mildce of us, ðe bieð his handeweorc al swa ȝie, and us unne ðat we moten, mid ȝeure helpe and mid his hali grace, swa ðis scorte lif her laden, ðat we moten forð mid ȝew on blisse wuniȝen, and him eure ma luuien and herien on ecnesse.  Amen.</P><P>NV, lieue friend, ðu ðe me, senfulle saule, aweihtest of deaðe, ðurh godes grace wissedest and warnedest wel te donne, — ȝielde þe godd! — and lardest ðat ic scolde bien icnawe of mine sennes, nu ðu hafst iherd mine bemone þat ich am swa swiðe <DEL>fortelt</DEL> <ADD>forȝelt</ADD>: for ðe luue of gode ic ðe besieche ðat [tu]<NOTE1 N="*" ID="note.33">Erased.</NOTE1> me wissi ȝiet, an hwælche wise ic mihte betst sahtlin wið <UNCLEAR CERT="scarcely">min</UNCLEAR>e halend Criste, ðe  <EPB/><PB N="23" ID="pb.11"/>
 ihc cheas to lauerde ðurh his awene mildce, <CORR SIC="Gif">ȝif</CORR> ic <UNCLEAR CERT="scarcely">sen</UNCLEAR>ſulle are mihte habben on ðese scorte tim<UNCLEAR CERT="scarcely">e</UNCLEAR>.  And <UNCLEAR CERT="scarcely">ic</UNCLEAR> bl<UNCLEAR CERT="scarcely">i</UNCLEAR>ðe<UNCLEAR CERT="scarcely">li</UNCLEAR>che ðine rad wile hlesten, and micheles ðe bliðe<MILESTONE N="13" UNIT="page"/>-liker, ȝif ðu me ðin uncuðe <CORR SIC="name me">name</CORR> woldest kyðen.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:15" TYPE="section" ID="DIV1.15"><HEAD>Hu andswereð Ratio and syeð to ȝare saule.</HEAD><P>ALLMIHTI godd bie ȝeþanked ðat tu swa wel understan<HI1 REND="sup">c</HI1>st ðe seluen!  <FOREIGN LANG="LAT">Hec mutacio dextere excelsi</FOREIGN>, 'Ðies wændinge is iwi<HI1 REND="sup">s</HI1> ðurh godes swiðere hand.'  Nu <DEL>w</DEL><ADD>ð</ADD>u wilt mine name swa ȝiernliche witen, soð ic ðe wile seggen. Ic am an leme of godes anlicnesse ðe was iscapen on ðe, lieue, lieue<NOTE1 N="*" ID="note.34">li looks like k.</NOTE1> saule, <FOREIGN LANG="LAT">Racio</FOREIGN> be name, þat is, scadwisnesse.  Ic ðe forliet, for<ADD>ðan</ADD> ðu folȝedest mare ðin aȝen iwill ðanne ðu dedest mine rad.  Ða ðe ic wænte fram ðe; <DEL>o</DEL><ADD>ð</ADD>a wente forð mid me ðe ilche gode wille and ðat gode imiend ðe godd hafde iscapen on ðe, us alle ðrie after his aȝen anlicnesse ðe to helpe.  Ða ne mihtest ðu nan god don ne nan of ðe hali mihtes ðe godd hadde iscapen ðe to helpen.  Alle hie wanten awei fram ðe, for ðan ðe ðu folȝedest ðin aȝen<HI1 REND="sup">e</HI1> wille and forliete godes au<HI1 REND="sup">ȝ</HI1>ene anlicnesse.  Ðus beswikð ðe deuel maniȝe oðre saules ðe willeð folȝin bleðelicher here lichames wille, ðanne hie willen godes lare liernin oðer folȝin.  Ða ðe werewede gastes iseiȝen ðat ðu naked ware and helpleas, ða spaken hie hem betwienen and seiden: 'Wuten we fare te ðessere idele saule and amti, seððen hie hafð forlaten scadwisnesse fram hire, and folȝeð hire flesches wille.  All hie wile ðat we willeð.  Healde we forð mid hire aȝeanes alle ðe hali mihtes ðe æure winneð aȝeanes us!'  Seððen comen <MILESTONE N="14" UNIT="page"/> to ðe ða werȝede gastes of giuernesse, of drunkenesse, of galnesse, of ȝitsinge, and manie oðre, alles to fele, and þe habbeð iwelt after here aȝene wille on here þewdome æure to longe.  Nu ðurh godes grace þu hes hafst forsaken, nu is þe michel nied þat ðu understande mid scarpe witte hwat hie bien, þese mihtes, ðe ðie muȝen scilden fram ðese ȝewerȝede gaste<HI1 REND="sup">s</HI1>, and mid godes fultume and mid here ðe muȝen bringen ham to ðin earde, ðar ðu       <EPB/><PB N="25" ID="pb.12"/>
 to gescapen <DEL>wore</DEL> <ADD>were</ADD>. And ðat wite ðu to soþe, wið-uten hem ne cumst ðu ðar naure!  Ðis understandeþ auer to feawe saules, and for ði hie bieð ofte bireaued of maniȝe gode, and at ten ænde ofte beswiken.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:16" TYPE="section" ID="DIV1.16"><HEAD>Of rihte ȝeleaue.</HEAD><P>AN hali mihte is icleped <FOREIGN LANG="LAT">fides recta</FOREIGN>, þat is, rihte ȝeleaue.  Hie is anginn of alle cristendome, hie mai michele eadinesse of-earnin at ure lauerde gode, for ðan ðe hie iliefð ðat hie næure niseih.  For ði sade Crist: 'Eadi bieð ða menn ðe on me belieuen and næure me ne seiȝen!'  Ðis hali mihte ðe dieð ilieuen ðat fader and sune and hali gast is an soþ almihti godd on þrie hades inammned, and an annesse ȝewurðed forð mid ðare hali ðrinnesse.  Ðu scalt ilieuen þat þe fader is un-akenned, ðe sune of ðe fader akenned, al swa hiswisedom, on heuene wið-uten moder, and on ierðe wið-uten fader.  Þe hali gast, he cumþ forþ of hem bam, al swa here beire luue.  Ðese ðrie bieþ emliche on <CORR SIC="ilelde">ielde</CORR> and on wisdome, and on godnesse and on strengþe, and on alles kennes wisen after here godd-<MILESTONE N="15" UNIT="page"/>cundnesse.  Ðis ic ilieue. Ðies an soð godd, he is wiðuten anginne on him seluen, and þeih he is anginn of alle ðing ðe iscapene bieð. Swa muchel he luuede mannkynn, þat he his awene sune sænte, ðe nam ure ȝekynde on saule and on lichame wið-uten sennen, and is baðe soð godd and soð mann. Ðese manniscnesse he nam alswo he ðe was godes wisdom, swiðe selcuðliche of sainte Marie ðe hali maiden, ðurh ðe hali gaste.  Ðurh his mannisnesse he þolede deað, and ðurh his goddcundnesse he aras of deaðe, and steih in to heuene, and sitt on his fader swiðre, ðanen he cumþ a domesdai al mann-kenn to demen.  <ADD><FOREIGN LANG="LAT">Qui bona egerunt ibunt in uitam eternam, qui uero mala in ignem eternum.</FOREIGN></ADD> 'Ðanne sculen hi alle ðe god habbeð idon to <CORR SIC="dan">ðan</CORR> eche liue, and þo ðe euele habbeð idon and naht ibett, he sculen in to ðan eche fiere.'  Gif ðu wilt bien siker of <DEL>eche li</DEL> rihte ileaue, ðane sei ðu forð mid seinte Petre: Tu es <CORR>Christus</CORR>,<NOTE1 N="*" ID="note.35"><SIC>x<FOREIGN LANG="GR">Ρ</FOREIGN>c</SIC></NOTE1> filius <ADD>dei uiui</ADD>, and harke hwat he him andswarede: <FOREIGN LANG="LAT">Beatus es, Simon Bariona</FOREIGN>, 'Eadi art þu,  <EPB/><PB N="27" ID="pb.13"/>
 forðan ðe ðis ne tahte ðe non <CORR>eor<HI1 REND="sup">ð</HI1>lic</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.36"><SIC>eor<HI1 REND="sup">d</HI1>lic</SIC></NOTE1> mann, þat ic am Crist, godes liuiendes sune; ac min fader on heuene hit openede in to <HI1 REND="sup">þine</HI1> herte.  And uppe þese stane ðe ðu hier hafst ȝenamd, Crist, godes sune, ich wille araren mine cherche, <HI1 REND="sup">ðat alle</HI1> ðe aure ðis <HI1 REND="sup">be</HI1>lieueð<NOTE1 N="*" ID="note.37">be put above an underdotted i.</NOTE1> þat tu ȝeliefst, hie sculen bien mine lemen, and ich here heaued<NOTE1 N="*" ID="note.38">u put above an underdotted f, the second e corrected from o.</NOTE1>.  And swa we sculen bien an lichame <HI1 REND="sup">and</HI1> an cherche, <FOREIGN LANG="LAT">et porte inferi non preualebunt aduersus eam</FOREIGN>, 'Ðo ȝaten of helle ne muȝen hauen none strengþe aȝean ðessere ileaue.' Ða ȝaten of helle, ðat bieð ðo heuedsennes fulliwis, <HI1 REND="sup">for</HI1> ðurh hem me farð in to helle.  Ac ne mai non senne ne non dieuel habben strengþe aȝean ðessere gode <MILESTONE N="16" UNIT="page"/> ileaue, þat Crist, godes <CORR SIC="sune ne">sune</CORR>, mai and wille alle sennes forȝiuen hem ðe on him belieueð and ðar after wercheð.  On ðessere litle radinge ic ne mai al seggen þat god ware to iheren of ðessere hali mihte.  Ac ðat ðe ure hali faderes teforen us writen, and tahte on ðe <FOREIGN LANG="LAT">credo in deum</FOREIGN> and on <FOREIGN LANG="LAT">quicunque uult</FOREIGN>, all ȝelief ðu fastliche, elles ðu ne namann ne mai bien ȝeboreȝen bute we all ðat ilieuen.  Ac naðelas ic wille, a godes half, ðat tu bie ȝewarned, ðat tu ne folȝhi none dwelmenn, ðe muchel misleueð.  Of al swi <ADD>che</ADD> sade ðe apostel, þe he mid muchele iswinke hadde iwant to Criste: <FOREIGN LANG="LAT">Timeo ne frustra laborauerim</FOREIGN>, 'Ic am ofdrad,' he sæde, '<DEL>o</DEL><ADD>ð</ADD>at ich habbe al forloren min ȝeswink on ȝeu, ðe nemeð ȝeme of daȝas, hwilch an dai bie betere ðan an oðer to anginnen sumþing, oðer newe mone betere ðan æld-mone in to newe huse te wænden oðer wif ham to leden.'  Wið-uten ðe læche ðe loceð <ADD>after</ADD><NOTE1 N="*" ID="note.39">On side, a word in the text scratched out.</NOTE1> mannes ikynde<NOTE1 N="*" ID="note.40">y written over r.</NOTE1> þe newe oðer elde, and ðe wrihte his timber to keruen after ðare mone, ðe is ikyndelich þing; elles hit is al ȝedwoll and of haðenesse ȝiet wiðhealden, bute hit bie eft of sade te sawen for ðas sades ȝekinde of ðare eorða.  Ac do al swo ðe apostel ðe tachþ and seið: <FOREIGN LANG="LAT">Quecunque uultis facere, in nomine domini facite</FOREIGN>, 'All ðat ȝe habbeð to donne, an godes name doþ hit, mit gode ȝeleaue, and ȝew scal wel ȝelimpen.'  Eft wite ðu to soðe, and wel hit ilief, ðat na þing ne mai ðe ȝelimpen ne to-cumen, neiðer ne euel ne god, ne on         <EPB/><PB N="29" ID="pb.14"/>
 wele ne on wauȝhe, ne on hale <MILESTONE N="17" UNIT="page"/> ne on unhale, ne ðurh fier ne ðurh water, <HI1 REND="sup">ne ðurh manne ne ðurh dieule</HI1>, ne ðurh nan ðare þinge ðe hie baðe muȝen don, bute al swo godd hit wile hem þoliȝen.  Þanne ðe cumþ god, and þe wel ilimpþ, þanke ðar of ðine lauerde gode, and ilief ðat hit is for his muchele godnesse, and noht for ðin earninge.  Ðanne ðe cumþ eft sum euel oðer sum unȝelimp, an hwilche<HI1 REND="sup">s</HI1> kennes wise ðe hit æure cumþ, ne ȝelief ðu naht al swa sume, ðe naure wel ne ȝeliefden, seggeð þat hie imetten euel fot, priest oðer munec; oðer sum oðer dwel hie driueð, and seggeð þat he nafde naht gode han<HI1 REND="sup">d</HI1>sselle ðe him þat sealde.  Hwilch harm oðer hwilc unȝelimp ðe ðe to-cumþ, þench ðat ðu art wel wurðe ðes eueles, for ðan ðe ðu hit hauest wel ofearned, þat and michele more; and ðanke ðerof gode swiðe ȝierne, and swa ðu miht don ðat all ðat euel ðe mai wanden te michele gode.</P><P>Crist self seið an selcuð þing of ðessere eadi mihte: <FOREIGN LANG="LAT">Omnia possibilia sunt credenti</FOREIGN>, 'Alle ðo þing ðe æure ðe wel beliefde <ADD>mann</ADD> wile habben ȝedon, hie bieð him iteiþed of godes auȝene muðe ðurh ðessere hali mihte.'  Giet he sade of hire ane forbisne, ðat hie is ȝelich ðe seneueies corne, ðe is litel an sei<HI1 REND="sup">ht</HI1>þe and michel on strengþe.  Æure ðe mann ðe hit more bat and stampeþ, ðe hit strengere and betre is.  Also is of ðe manne ðe ðese eadi mihte mid him haueð: ðe he more is swaint mid deules, fondinges of dieule oðer of manne, ðe he strengere and betere is on gode werkes.  Eft is iwriten bie hire: <FOREIGN LANG="LAT">Fide<HI1 REND="sup">s</HI1> sine operibus mortua</FOREIGN>, 'Ileaue wið-uten werkes, hie is dead.'  'Maniȝe ilieueð mid wordes,' sæde ðe apostel, 'mid werkes he forsakeð.' Swo deð deuel, iliefð, ac he ðar after no god ne deð. And swa bieð alle<HI1 REND="sup">s</HI1> to fele menn ðe ȝelie<MILESTONE N="18" UNIT="page"/>-ueð, and noht ðar after ne wercheþ.  Bie ȝewar se ðe wile!</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:17" TYPE="section" ID="DIV1.17"><HEAD>Of feste hope.</HEAD><P>HIER after cumþ an oðer hali mihte ðe is icleped<FOREIGN LANG="LAT">firma spes</FOREIGN>, þat is, fast hope to godalmihti.  All ðat hire suster, ðe rihte ȝeleaue, hire seiȝeð, all hie hit fastliche hopeð. Ðies ilke haliȝe mihte, ðar ðe hie cumeð and bieð mid ðe manne, hie makeð him unwurð alle ðo faire þinges ðe on ðare swikele wo<DEL>l</DEL><ADD>r</ADD>eld faire   <EPB/><PB N="31" ID="pb.15"/>
 þencheð; ne telþ hie namore ðarof ðanne of horewe, aȝeanes ðare michele  <DEL>hope</DEL> merhþe ðe hie hopeð te habbene on heuene riche.  Þat is se ilke ðe san[c]tus Paulus us takð on his pisteles, and þus seið: <FOREIGN LANG="LAT">Aparuit gratia dei omnibus hominibus erudiens nos</FOREIGN>, 'Godes grace,' he seið, þat he clepede her, 'godes sune hine sceawede alle mannen, and he us tahte ðat we scolden forsaken ða unwraste ileaue of hæðen-dome, and alle woreldliches euele lustes, and maðliche libben, and rihtliche, and arfastliche, anbidende ða eadi hope and ðane to-cyme of ða<DEL>s</DEL><ADD>r</ADD>e michele blisse of Criste<HI1 REND="sup">s</HI1>, gode<HI1 REND="sup">s</HI1> sune, þanne he cumþ eftsones to sceawien him seluen, and to ȝielden alle ðo behotes ðe he us behiet, þat is, þat he wile þane lichame of ure e<HI1 REND="sup">a</HI1>dmodnesse in to michele bri<DEL>s</DEL>htnesse wanden, ðat he scal scinen swa briht swa sunne, emlich ðo aingles mid gode æure mo on merhþe and on blisse.'  Ne mai no man ðese eadi hope habben, bute he hit wel ilieue and soðliche luuie.  For ði sade Dauið, ðe profiete:<FOREIGN LANG="LAT">Multi dicunt: quis ostendit nobis bona</FOREIGN>?  'Maniȝe seggeð,' <HI1 REND="sup">he</HI1> sade, 'ðe noht wel ne belieueð: Hwo is, þat us <CORR>muȝe</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.41"><SIC>muȝen</SIC></NOTE1> sceawin ða gode ðe ȝe us beho<ADD>teð</ADD>? Hier we muȝen isien al ða werdles wele and habben; of ðan ðe ȝie behoteþ is a wene hweðer we it habben muȝen.' Hwat seist þu, Dauið?  Hafst þu aniȝe sikernesse herof?  Tach vs, <MILESTONE N="19" UNIT="page"/> wisse us, hit is nied! <FOREIGN LANG="LAT">Signatum est super nos lumen uultus tui, domine; dedisti leticiam in corde meo</FOREIGN>. 'ȝise,' <HI1 REND="sup">he</HI1> seið, 'we bieð all siker of godes behate, forðan ðat liht of his ansiene is <HI1 REND="sup">ȝe</HI1>marked riht uppen us.  Ich hine icnawe, and wel ilieue be are tacne ðe he hafð iȝiuen me.'  <FOREIGN LANG="LAT">Dedisti leticiam in corde meo</FOREIGN>, 'Ðu, hlauerd, ȝaue blisse on mire herte, ðat me nis naht of alles woreldes blisse; and þese ðu hauest iȝiuen me to earres of ðare eche blisse.'  Lieue saule, ȝif ðu ðese blisse hauest on ðine hierte, ðe ne cumþ of nanes woreldes blisse, ðane miht þu bien siker mid<NOTE1 N="*" ID="note.42">mid corrected over of.</NOTE1> godes grace; and ȝif ðu ne hafdst, ne swic ðu naure niht ne dai ær ðu hes habbe.  Ac hærce hwat tes ilke profiete seið be him ðe hes hadde biȝeten: <FOREIGN LANG="LAT">Dilexisti iusticiam et odisti iniquitatem, propterea vnxit te  <EPB/><PB N="33" ID="pb.16"/>
 <ADD><FOREIGN LANG="LAT">deus deus</FOREIGN></ADD> tuus oleo leticie</FOREIGN>, 'Forðan,' he sade, 'ðat tu luuedest rihtwisnesse and hatedest unri<HI1 REND="sup">h</HI1>twisnesse, for ði haueð ðin lauerd ismered þe mid ða ele of blisse.'  Ele hafð þrie ȝekynden on him: hit wile flotten <DEL>osier</DEL> <ADD>ouer</ADD> alle wætes, swa wile godes luue bien ouer alle oðre luuen; hit wile on lampe bernen brihte<NOTE1 N="*" ID="note.43">Five or six words erased.</NOTE1>, swa wile ðes mihte gode forbisne ȝiuen alle hem ðe on godes huse wunien; hie liþegað <HI1 REND="sup">alle [h]ardnesse</HI1>, swa dieð ðies haliȝe blisse alle sarinesses of sennes.  Wel him ðe hes biȝeten mai!  Alle ðo menn ðe swinkeð on ðessere swink<CORR SIC="fullle">fulle</CORR> world, alle hie swinkeð for sumere hope ðe hie habbeð, ðe hem ofte aten ande beswikð.  Dauið: <FOREIGN LANG="LAT">In illa die peribunt<NOTE1 N="*" ID="note.44">b corrected over d.</NOTE1> omnes cogitaciones eorum</FOREIGN>, 'On here ænde-daiȝe forwurðeð alle here þohtes ðe hie hadden iþoht to donne.'  Ac ðo ðe swinkeð for ðessere eadi hope, hie ne bieð naht becaht.  Ne haue ðu hope te golde ne to seluer, ne to <CORR SIC="nones">none</CORR> wor<HI1 REND="sup">d</HI1>lles eihte, ne forðen te manne.  Hit is iwriten: <FOREIGN LANG="LAT">Maledictus homo qui confidit in homine</FOREIGN>, 'Ȝewerȝed bie ðe mann þe haueð his hope te manne, þe <MILESTONE N="20" UNIT="page"/>want his herte and his <HI1 REND="sup">ȝeþanc</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.45">Written above seruise.</NOTE1> more to mannes seruise ðanne te godes.'  All bie ðin hope uppen ure halende Criste, þe wile araren þe  and <DEL>b</DEL><ADD>þ</ADD>ine lichame of deaðe swa soðliche swa he him self aros of deaðe, and bringe þe to ðan eche lif!  Gif ðu liuedest swa lange swa ðes woreld ilast, and æure þoledest pine, ne mihtest ðu of-earnin swa michel eadinesse swa ðe is behaten. Ac ðin lauerd hes ofearnede on ðare hali rode; for ði ðu aust te berene ðine rode after his wissinge, ðe sade: <FOREIGN LANG="LAT">Qui uult uenire post me, tollat crucem suam et sequatur me</FOREIGN>, 'Se ðe wile cumen after me in to heuene, bere his rode on ierðe swa ic dede, and swo he mai me folȝin and cumen ðar ic am.'  Rode tacnieð pine.  Pine ðe seluen for his luue ðe ðolede pine for ðe anon to ðe deaðe, on fasten and on wacchen and on þolemodnesse, and on ðine awene wille to laten. <DEL>G</DEL><ADD>Ȝ</ADD>if ðu ðus dost, ðanne berest þu þin rode.  Ne þinche hit te næure swa bitter, ðat þies hope hit ne sw<HI1 REND="sup">i</HI1>eteð.  Swa hie dede alle ðo halie martirs. Alle ðas kennes pines ðe me hem mihte don me hem dede; all ðis halie mihte hes makede hem swiete.  Swa hie dede alle ðe hali   <EPB/><PB N="35" ID="pb.17"/>
 confessores and ðe hali uirgines all ðat hie ðoleden ðurh hire.  Swa hie doð ȝiet on ðese time munekes, kanunekes, ancres, and eremites.  For ðessere eadi hope hie forlateð fader and moder, wif and children, hus and ham, and alle worldes wele and blisse.  Swa doð pilegrimes ðe lateþ her awen eard, and fareð in to oðre lande.  Swo aweð to donne alle ðe æure ani god doð.  Alle hie hit don for to habben lean of godalmihtin on ðare oðre woreld and naht hier; þat bie here hope!  Ðe hali apostel namneð ðese þrie haliȝe mihtes to-gedere, <FOREIGN LANG="LAT">fidem, spem, karitatem</FOREIGN>, <MILESTONE N="21" UNIT="page"/> and seggeð þat þies ðe hatte <FOREIGN LANG="LAT">karitas</FOREIGN>, is heiȝest and betst of ðese þrie, and swo hie is ouer alle oðre.  For ðan hie scal æure mo ȝelasten, aiðer on ðessere woreld and ec on ðare oðre.  Of hire we willeð sumdæl keðen be godes grace.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:18" TYPE="section" ID="DIV1.18"><HEAD>Of charite.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">Caritas</FOREIGN> is swiðe hali, forðan ðe godd self is icleped <FOREIGN LANG="LAT">karitas</FOREIGN>, þat is, godes luue and mannes.  Alle ðe habbeð ðese halie luue, godd wuneð inne hem, and hie inne gode.  Vnderstond nu wel, hu godd wuneð on ða manne ðe ðese eadi mihte haueð, and swa ðu miht ȝecnawen, ȝif godd wuneð on ðe and ȝif ðu ðese mihte hafst.  Godd wuneð on ða manne ðe him luueð.  On ðelliche wise þat is, þat he his herte <HI1 REND="sup">and</HI1> his ȝeþanc on-alð mid ða fiere ðe Crist brohte on ierðe.  Arst he ȝifð <HI1 REND="sup">him</HI1> liht on ðare hierte, to ȝesiene ðat god ðat he aw te donne.  Of <DEL>ðese eadiȝe mihte</DEL> <ADD>ðesen eadiȝen lihte</ADD> sade sanctus Iohannes ðe godspellere: <FOREIGN LANG="LAT">Erat lux uera que illuminat omnem hominem <ADD>u</ADD>enientem in hunc mundum</FOREIGN>.  He sade be Criste, godes sune, þat 'he was ðat soðe liht þe lihteþ alche manne ðe cumþ on ðese liue.'  He is icleped godes wisdom.  He wisseð ðes mannes iðang[c] ðe he to-cumð, oðerpðurh haliȝe writes oðer ðurh hali sermuns, þe he him ðurh sume wise manne ðe he is inne <CORR SIC="wudiende him">wuniende</CORR>, sant.  Þanne cumþ ðe hali gast ðe is all fier barnende, swa he com up ðe apostles, and <CORR SIC="anald">analð</CORR> ðe hierte, and meneȝeð hie ofte be daiȝe and be nihte, and bringþ hie on gode wille.  Gif ðe herte bliðeliche underfoð godes hali wordes ðe  <EPB/><PB N="37" ID="pb.18"/>
 cumþ <DEL>a</DEL><ADD>f</ADD>ram his sune, ðe is wisedom, and hes mid michele luue underfoð al swa ðane hali gast, ðe is here beire luue: ðanne ðar after cumþ almihti godd ðe fader and ȝifð ðe mihte al <MILESTONE N="22" UNIT="page"/> ðis te donne, and makieð here wunienge on ðessere eadi saule.  Ðus behet Crist ðat þe mann ðe him wolde luuiȝen and his wordes healden: þat he and his fader hine scolden luuiȝen and mid him wuniende b<HI1 REND="sup">i</HI1>en.  Þus seieð ðat goddspell: <FOREIGN LANG="LAT">Si quis diligit me, sermonem meum seruabit; et pater meus diliget eum, et mansionem <CORR>apud</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.46"><SIC>apuð</SIC></NOTE1> eum faciemus</FOREIGN>.  Nu ðu hafst ȝeherd, hu godd wuneð on ðe manne ðe him luueð; harke nu, hu ðe man mai wuniȝen inne gode, al swo sanctus Iohannes seið: <FOREIGN LANG="LAT">Qui manet in karitate, in deo manet, et <CORR>deus</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.47"><SIC>ðs</SIC></NOTE1> in eo</FOREIGN>, 'Se ðe wuneð on karite, he wuneð on gode, and godd on him.'  Sume mis-understonde<ADD>t</ADD> <HI1 REND="sup">hier</HI1> ðis hali writt, weneð, ȝif he ȝifð bleðeliche to eten and to drinken, and of his oðer eihte doþ for godes luue bleðeliche, and him self lið on sume heaued-senne, ne ðo ne wile læten, ac hopeð te bien iboreȝen ðurh ðat he dieð swa michel for godes <CORR SIC="luuen">luue</CORR>.  Hier aȝean seið god him self: <FOREIGN LANG="LAT">Si recte offers, et non recte diuidis, peccasti</FOREIGN>, 'Gif ðu riht offrest and noht riht ne sciftst, ðu senegest mare ðan ðu god do.'  Ðu <DEL>G</DEL><ADD>ȝ</ADD>ifst ðine eihte gode, and ðe seluen <ADD>ð</ADD>e <ADD>d</ADD>ieule.  Þat nis naht riht iscift; for ðan betere is an god saule, ðan all ðe woreld mid all hire eihte.  Gif ðu luuest ðat ilke þing ðe godd fastliche ðe <CORR SIC="forbettt">forbett</CORR>, hu miht ðu ðanne wuniȝen on karite, þat is, luue of gode and of mannen?  Hu miht ðu luuiȝen ðine nexte al swa ðe seluen, <HI1 REND="sup">ðane þu ne luuest noht þe seluen?</HI1> Ðat hali writ seið: <FOREIGN LANG="LAT">Qui diligit iniquitatem, odit animam suam</FOREIGN>, 'Ðe man ðe luueð unrihtwisnesse, he hateð his awene saule.'  Forðan ðanne he brecþ godes forbod, þanne is he un-rihtwis; and ðurh his unrihtwisnesse he bri[n]gþ his saule in to helle pine.  Naðelas ne læte ðe mann neure almesse te donne, <MILESTONE N="23" UNIT="page"/> for ðan <NOTE1 N="*" ID="note.48">for ðan twice in MS., the first crossed red.</NOTE1>, hwat swo æure of him betide, ne wurþ hie naht un-forȝolden.  Ȝif ðu wilt sikerliche wuniȝen on karite and on gode, þanne do ðu alswa we hit a boke finden   <EPB/><PB N="39" ID="pb.19"/>
 iwriten, þat is, ðat tu mid rihte ȝeleaue and mid faste hope and mid soðe luue bie werchinde ðat god ðe ðu iliefst.  Al ðat ðu wast ðat godd forbett, forbuh hit to donne on alle wisen; and ȝif ðu au<HI1 REND="sup">h</HI1>t tebrecst, anon siech ðu ðine bote.  Ne ðole ðu naure ðat dieuel rixi on ðe for none <CORR SIC="sennne">senne</CORR>, ac fastliche haue ðin iþanc te godd, and bide him forȝiuenesse, and besiec him eadmodliche ðat he ȝiue ðe mihte and strengþe to wiðstanden aȝeanes dieules fondinges and ðine flesches lustes. Ðanne wunest ðu sikerliche on gode, þanne ðu þen[c]st more of him ðanne ðu do of aniȝe þinge of ðare woreld, be daiȝe and be nihte, for ðare michele niede ðe ðu hauest þat he æure bie þin sceld aȝeanes alle eueles, and þin helpend to alle gode.  Ðanne ðu ðus hauest ðine luue te gode, ðanne behoueð ðe ðat ðu bie wel warr þat tu luuiȝe ðine nexte, ðat is, aurich mann ðe berð ðin anlicnesse, <DEL>G</DEL><ADD>ȝ</ADD>if þu karite scalt habben on ðe.  Herof us warneð ðe holi apostel Paulus, and ðus seiȝeð:<FOREIGN LANG="LAT">Si distribuero omnes facultates meas in cibos pauperum</FOREIGN>, 'Gif ic dale all ðat ic habbe wrecche mannen, and ȝiet ðar uppen ȝiue mine lichame all to barnen to duste for godes luue, and ich hatede anlepine mann, ðanne ne habbe ic naht charite, ne ich iboreȝen a none wise ne mai bien, bute ic hes habbe.'  Sanctus Gregorius seið hier on ane forbisne, þat al swa nan webb ne mai bien iweuen wið-uten twa beames, al swo ne mai næure karite bien fulfremed wið-uten twa luues, þat is, godes and mannes, and alswo <MILESTONE N="24" UNIT="page"/> ðar behoueð to maniȝe þreades ær hit bie fullwroht, al swo behoueþ to charite on alle ðines liues time michel embeþanc of <DEL>þoltes</DEL> <ADD>þohtes</ADD> and of wordes and of werkes, ær hie bie ȝediht on ðe swa swa hit nied is <NOTE1 N="*" ID="note.49">a letter erased after s.</NOTE1>.  Hit is a michel reunesse of mani mann ðe is on michele dwele on him seluen, wenþ þat he bie wis and ðat he haue mid him godes luue and mannes, and ne haueð naht.  Mani mann seið mid wordes þat he godd luueð.  Þe soðe luue of godd, hie is mare on werkes ðanne on wordes.  Gif ðu na þing ne luuest on ðare woreld ðurh hwat ðu miht forliesen godes luue oðer mannes; ne wraððe mid ðe ne wuneð ones daiȝes længe, ac alchne gylt forȝifst oðe mid luue sah<HI1 REND="sup">t</HI1>lest : ðanne ðu ðus  <EPB/><PB N="41" ID="pb.20"/>
 dest, ðanne hafst ðu charite mid ðe and iwis godes luue and mannes.  Gif ðu ðis ne diest, ne beswic ðu noht ðe seluen ðat tu ilieue ðat Crist wuniȝe mid ðe, oðer ðu mid him, all ðare hwile ðe ðu wraððe oðer nið hauest mid te, oðer ani þing on ðese lease woreld luuest aȝeanes his bebode.  Hier of berþ ȝewitnesse sanctus Iohannes ðe godspellere, and þus seið: <FOREIGN LANG="LAT">Qui diligit mundum, non est charitas patris in eo</FOREIGN>, 'Se ðe luueð ðese woreld, ðes fader luue god-almihtines nis naht an him.'  Wa ðan ilke manne ðe is swa<NOTE1 N="*" ID="note.50">swa twice in the MS., the first underlined.</NOTE1> swiðe wittes bedæld, ðat he, for ðessere lease luue of ðe swikele woreld, scal forliesen ðe swete luue of Criste and ðe merhðe of ðe liuiȝende lande<NOTE1 N="*" ID="note.51"><FOREIGN LANG="LAT">terra uiuentium</FOREIGN>, gloss at the side.</NOTE1>!  Hit mai ilimpen ðat sum mann, ðe ðis ȝeseðh oðer ȝeherð, þat he þen<HI1 REND="sup">c</HI1>þ: <MILESTONE N="25" UNIT="page"/> 'Hu mai ic on ðane world wuniȝen and naht hes ne luuiȝen?  Oðer hu mai ic ðær on wuniȝen, and ec be ȝeborȝen?'  After ðan ðe ðat hali writt seið: 'Ðu ðe wunest on ðære woreld, and art ðar inne ibunde mid huse and mid weddede wiue and mid childre, swa swa ðu wilt bien ȝeboreȝen, ðu aust te folȝin ðane rih[t]wise and onfald Iob<NOTE1 N="*" ID="note.52"><FOREIGN LANG="LAT">iustus et simplex erat</FOREIGN>, added at the side.</NOTE1>, ðe was wuniȝende on ðare woreld mid wiue and mid children, and mid michelere heihte, þe was ȝemanlich alle niedfullen, ðe was iec fonded mid michele wele, and mid michelere nafte, and mid michel unhæle, and mid maniȝe euele upbreides, aiðer of his aȝene wiue and ec of his auene <CORR SIC="friennden">frienden</CORR>, of sibbe and of framde, and of ðe selue dieule; swa nan ne mihte him benemen ðas haliȝe mihte ðe we embe spekeð, þat is, charite, godes luue ne mannes, ne ðis ðolemodnesse tobrecen naht mid one unbehealdene worde.' Hlesteð hider, hlesteð hider, ȝe modi menn, ðes dieules folȝeres, ðe folȝið ðe <DEL>ð</DEL><ADD>d</ADD>ieule, ðe ararð upp ðe wraððhes and þe cheastes and te bitere wordes and te forbodene <CORR>werȝinges</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.53"><SIC>werȝingin<DEL>e</DEL><ADD>g</ADD>es</SIC></NOTE1>, ðe ne willeð nane reste ne nane soft<HI1 REND="sup">n</HI1>esse on ȝeure herte habben, ðar ðe hali gast him mihte resten! Ȝeswikeð, iswike<CORR SIC="d">ð</CORR>, al swa ȝe willeð ðes hali-gastes wunienge habben mid ȝeu, and ðas ȝewerȝede gaste<HI1 REND="sup">s</HI1> felauscipe fram e<HI1 REND="sup">u</HI1>wȝ driuen.  Wite ȝe te soðe, ȝe worldmenn, ðe bieð on ðare woreld ibunden, bute ȝie ðeses rihtwises mannes lif luuiȝen  <EPB/><PB N="43" ID="pb.21"/>
 and folȝin, ne cume ȝe næure mo to ðare michele eadinesse ðe he haueð mid godalmihtin.  Ðo ðe ðese swikele woreld habbeð forlaten <MILESTONE N="26" UNIT="page"/> and seruið ure drihten on religiun, hie folȝið Daniele, ðe hali profiete, þe is icleped <FOREIGN LANG="LAT">uir desideri<HI1 REND="sup">o</HI1><ADD>r</ADD>um</FOREIGN>, ðat is, ðe mann ðe naure<NOTE1 N="*" ID="note.54">After this fourteen letters erased.</NOTE1> worldes ȝitsinge n<HI1 REND="sup">e</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.55">e red over no.</NOTE1> ouercam, ne næure ðe flesliches lustes h<ADD>i</ADD>m ne befielde, ne non ðare ðinge ðe on ðesse worlde <CORR SIC="was">waren</CORR> he ne ȝernde, ne he ne rohte, ne he ne luuede, bute his nexte and ðo laȝeliche þing ðe god him hadde ȝehote te donne.  Naðelæs, ouer alle þing he luuede under gode <FOREIGN LANG="LAT">abstinenciam, castitatem</FOREIGN>, þat is, wiðheal[d]nesse of metes and of drenches, and of alles kennes galnesses.  Ne mihte him naðer befelen.  Swa swa he was on kynges hyrde lange ifedd and ȝefostred, leuere him was to eten benen and pesen and swilche unorne metes, and ðat water to drinken, ðanne him ware ðo derewurðe sondes ðe comen fro ðe kynge, oðer ðe gode wines.  Alle ðe ðese woreld for godes luue <CORR SIC="habbed">habbeð</CORR> forlaten, alle hie moten ðisne hali mann Daniele folȝin mid wiðhealdenesse of alle euele þinges, and mid clannesse fram alles kennes galnesse<HI1 REND="sup">s</HI1>, swa swa hie willeð cumen to ðare michele eadinesse <DEL>o</DEL><ADD>ð</ADD>e Daniel haueð mid ðo angles on heuene.  Ðe gastliche hierdes, ðe sculen boðe lokin and stieren ðo ðe bieð in ðare woreld, and ec <HI1 REND="sup">ðo</HI1> ðe bieð ute, hie folȝið Noe ðane gode stieresmann, ðe gode was swiðe lief and ȝecweme for ðare muchele hersumnesse ðe he maniȝe wintre swanc, ær he <HI1 REND="sup">ða</HI1> arche mihte habben ȝemaked, and seððen hie swa stierde on ðe muchele wilde flode ðe ouerȝiede all middeneard, mang stronge windes and stormes, ðat he ðarof ne forleas naþing ðe godd him hadde betaht to liue and to londe to bringen.  Swa scule ða gastlich<ADD>e</ADD> stieres-menn <HI1 REND="sup">steren</HI1> ða arche of ðe hali cherche, ðat hie ðarof ne for-liesen ne lichame ne saule, for none winde of mannliche fandinge, <MILESTONE N="27" UNIT="page"/> ne for none storme of dieuliche fandinge; and eft, on faire wedere, ne bien hie naht to sikere, forðan swo maniȝe litle dropes of maniȝes kennes ȝemeleastes mihten cumen in to ðe saule bote, ðat hie mihten sinken mid alle hire biȝeates; ac <CORR>lokien</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.56"><SIC>lokieð</SIC></NOTE1> hie alle ðe wið-innen scipes borde  <EPB/><PB N="45" ID="pb.22"/>
 wuniȝeð, þat hie bien hersum and leðebeiȝe here stieres-manne,<NOTE1 N="*" ID="note.57">The 2nd e destroyed.</NOTE1> swa swa hie willeð cumen to ðe liuiende lande mid saule and mid lichame.  And hlesteð hwat ðe hlauerd seið, ðe ðat scip auh, to ðe stieresmannen and to alle ðe ðar inne wuniȝeð:<FOREIGN LANG="LAT">Qui uos audit, me audit</FOREIGN>, 'Se ðe ȝeu<HI1 REND="sup">w</HI1>er ra<ADD>d</ADD> hlest,' he seið, 'he hlest me seluen; and se ðe ȝew forsakþ and ȝewere lare, he forsakþ fullȝewiss me seluen.'  Þis he <CORR SIC="seid">seið</CORR> to ða stieresmannen.  On michele hahte we fareð alle ðe fareð <FOREIGN LANG="LAT">in hoc mare magnum</FOREIGN>, 'on ðessere michele sea of ðare bitere woreld.'  Of ure stieresman is ȝewriten: <FOREIGN LANG="LAT">Ascendunt usque ad celos, et descendunt usque ad abissos</FOREIGN>, 'Hie stieð up to heuene' mid here gastliche þohtes for to sceawin ðe michele merhðe of heuene riche, for to sceawin ðe windes and ðe <CORR SIC="stormes euele">euele stormes</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.58">'SIC' with signs of transposition.</NOTE1> ðe cumeð of deules blastes, and for us te warnin þat ure ropes ne to-breken, ðe bieð ibroiden mid þrie strænges, of rihte ileaue and of faste hope te gode and of ðare soðe <DEL>lirue</DEL><ADD>luue</ADD> ðe is ihoten carite, ðe Crist mæst luueð.  Eft hit seið ðat hie stikð niðer in to nielnesse <ADD>abissos</ADD> mid here ðohtes, for us eft to warnin wið ðo stanroches of ðe harde hierte ðe næure ne wile nexin for none watere of wisdome, ac ȝif ðar cumþ scip to hit tobrekð.  Alswo doð ðat unwise mann ðe cumþ to ðan unbiliefde manne ðe ne wile ne ne mai godes lare understanden for his herte hardnesse: he tobrek<CORR SIC="d">ð</CORR>, ȝif he ani god wille hafð, forðan he hert his gode wille.  And hie tobrecþ <NOTE1 N="*" ID="note.59">At the bottom of p. 27 in a different hand: <FOREIGN LANG="LAT">qui cum in forma dei e <HI1 REND="sup">s</HI1>set non rapinam arbitratus est semet</FOREIGN>.</NOTE1> <MILESTONE N="28" UNIT="page"/> mid þelliche wordes: 'Hwat dest þu?' he seið, 'ðu dalst al ðat tu hafst!  Wile ðu hlesten spelleres and pr<HI1 REND="sup">i</HI1>estes and munekes and þese hadede mannen, ne scalt ðu næure habben god. Hie wolden for<HI1 REND="sup">i</HI1>swelȝen all ðe woreld, ȝif hie mihten.  Be trewe mann and halt tin god; þu finst feawe ðe wile ȝiuen ðe ani þing, bute hie witen hwarfore.'  Ðe unware mann ðe ðis ȝeherð, ðingþ ðat he seið him god rad.  <DEL>G</DEL><ADD>Ȝ</ADD>if he arrer dede litel te gode, ðar after he doð michel<HI1 REND="sup">e</HI1> lasse; and swo he forfarð, for ðan ðe he his priestes lare ne his ræd lesten ne folȝin ne wile.  Carite sprat his bowes<NOTE1 N="*" ID="note.60">u altered to w.</NOTE1> on bræde and on lengðe swiðe ferr.  <EPB/><PB N="47" ID="pb.23"/>
 Hie me haueð idon speken forðer ðane ic hadde ȝeþouht.  Ac nu ic wile wænden to ðe hali mihtes alswo ich ær hadde iȝunnen be godes fultume.  Ac me þincþ ðat tu lokest aweiward, and heuiliche latst, and hit is me to muchel iswinch ðar embe to <CORR>þenken</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.61"><SIC>þennken</SIC></NOTE1> oðer to speken, bute ȝif ðu woldest mid god wille ðarto Ihesten and hes understanden.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:19" TYPE="section" ID="DIV1.19"><HEAD>Hu andswereð ðe saule and seið:</HEAD><P>ICH ðe bidde for ðan ilche hlauerd ðe ðe iscop, me to helpe, ðat alswo ðu hauest ȝegunnen and ðane grundwall ileid of ðese hali mihtes, ðat tu hes forð-bringe and me hes tæ<DEL>s</DEL><ADD>c</ADD>he. Forðan hie bieð me swiðe unbecnawe for ðe maniȝe unðeawes ðe ic mid me to longe habbe ihafd.  Ac nu ic hes wile leten, and mid godes fultume of hem ȝeswiken, and min ȝeþanc to ðine lore healden.  For ðare hali mihte ðe cariteð is icleped, ic ðe beseche and bidde ðat tu ðese halwende lore on write sette, for ðan ic am michel þenchinde ðar hwile ðe ic on ðese wrecche lichame am wuniende, and ofte forȝete ðat me god wære te healden; and ec sum oðer saule hit wile helpen.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:20" TYPE="section" ID="DIV1.20"><MILESTONE N="29" UNIT="page"/><HEAD>Hu andswereð Scadwisnesse and þus seið:</HEAD><P>ÐAS þe me þincþ þu wilt godes lore bliðeliche understonden and liernin; and ðat me likeð swiðe wel, forði ðat hit seið on ðe hali godspelle: <FOREIGN LANG="LAT">Qui est ex deo, uerba dei audit</FOREIGN>, 'Se ðe is of gode, he harkeð bleðeliche godes wordes.'  Nu me cumþ on iþanke an forbisne þe sanctus Gregorius us <CORR SIC="seid">seið</CORR>: <FOREIGN LANG="LAT">Qui uirtutes sine humilitate congregat, quasi in uento puluerem portat</FOREIGN>, 'Se ðe gadereð mihtes wiðuten eadmodnesse,' he seið, 'he is ilich ðo manne ðe berð dust amidewarde ðe winde.'  For ði me þingþ þat is wisdom, ðat we alre ðinge arst speken of ðessere hali mihte, <CORR SIC="wid">wið</CORR>-uten hwam non ne mai bien wiðhealden te none freme ne te none gode.</P></DIV1><EPB/><PB N="49" ID="pb.24"/><DIV1 NODE="VicesV1:21" TYPE="section" ID="DIV1.21"><HEAD>Of edmodnesse.</HEAD><P>ÐIES hali mihte ðe we embe spekeð, hie hatte <FOREIGN LANG="LAT">humilitas</FOREIGN>, þat is, eadmodnesse.  Ðe hali apostel hes clepeð <FOREIGN LANG="LAT">uirtutem Christi</FOREIGN>, 'Cristes awene mihte<DEL>s</DEL>,' forði ðat þurh his mannisnesse, and ðurh ðare michele eadmodnesse ðe he mid hire sceawede, all mannkyn te forbisne, he ouercam deuel, and all his mihte of ðare beswikene woreld.  Swa ðu niht alswo, ȝif ðu wilt ðese mihte at him lernin, and him folȝin.  <FOREIGN LANG="LAT">Di[s]cite a me, quia mitis sum et humilis corde, et inuenietis requiem animabus uestris</FOREIGN>, 'Liernið at me,' seið Crist, 'þat ic am softe, and of eadmode hierte: and swa ȝe muȝen finden reste te ȝeure saule.'  Harke nu ðe formeste forbysne ðe he mankenn sceawede ðas þe we cunnen understonden.  Ðe apostel seið be him: <FOREIGN LANG="LAT">Qui cum in forma dei esset, exinaniuit se<DEL>n</DEL><ADD>m</ADD>et ipsum, formam serui accipiens</FOREIGN>, 'Ðo ðe Crist, godes sune, was ȝelich godd his fader on ielde and on mihte <MILESTONE N="30" UNIT="page"/> and alles kennes wisen, he litlede him seluen to-foren mannes eiȝen, mid his þraƚƚes lichame ðe he nam, and ðar inne bar ðat liht barninde ðe lihte <NOTE1 N="*" ID="note.62"><ADD><FOREIGN LANG="LAT">erat lux uera que illuminat</FOREIGN></ADD> (the last t corrected from d).</NOTE1>  alle his ȝecorene ðe him wolde folȝin.'  Gif ðu ðis liht miht isien, full<NOTE1 N="*" ID="note.63">A letter erased before f.</NOTE1> ȝewiss ðe ðu heiȝer art, þe <CORR SIC="hwarliker">warliker</CORR> ðe seluen wilt neðerin.  Gif ðu ðe seluen for ðessere forbisne ne wilt naht neþerin, wite ðu to soðe ðat tu of ðese lihte li<ADD>tel o</ADD>ðer naht ne ȝesikst.  Wa mai bien ðe blinde, ðe stant amidewarde ðe scinende sunne and of hire naht ne isikð!  <DEL>G</DEL><ADD>Ȝ</ADD>iet ðu miht of ðessere eadi mihte ma forbisne liernen at Criste.  He ðe weiȝþ upp mid his fingre heuene and ierðe and alle ðo þing ðe ðar inne beoð, al swo he ðe hes alle iscop, he makede him swa litel swo is ðat child of one niht ielde.  He, ðurh hwam kinges rixit, and alle mihtes and alle strengþes of him cumeð, he lai bewunden on fiteres and mid swaðelbonde ibunden; and he ðe is godes wisdom, ðurh hwam bieð alle wittes and ælle wisdomes and alle tungen spekinde, he lai alswa ðat child ðe nan god ne cann, ne speken  <EPB/><PB N="51" ID="pb.25"/>
 ne mai, ne isien, ne him seluen wealden, ðurh hwam alle earen ȝehiereð, and alle menn hem seluen welden, and alle eiȝene isieð.  He ðat alle cnewes to cnelið, and alle menn to buȝeð, he was buhsum ane deadliche manne, Iosepe ðe smiðe, and his moder.  Ðies ilke hlauerd <CORR>Iesus</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.64"><SIC>iℏu</SIC></NOTE1> Crist, he was her on ðese liue wuniȝende þrie and þrihti wintre and an half mang senfulle mannen, soð godd, <ADD>ðe hie ne mihten isien</ADD>, and soð mann, ðe hie isien mihten, and alle ðe laȝwes fulliche hield, and hersum was his fader anon to ðe deaðe, for ðessere muchele eadmodnesse ðe he sceawede manne to forbisne, and att and dranc, and reste and sliep, and <MILESTONE N="31" UNIT="page"/> alle ðing alswo soð mann, wiðuten sennen ane.  For ði warð dieuel beswiken and beuall þo haðene mid his leðre meneȝinges al hwat hie hine fordemden to deaðe mid muchele unrihte, and ec ðane forcuþeste deað, and ðane laðlicheste ðe hie beðenchen mihten, þat was on rode, and iec betwenen twa þieues.  <CORR SIC="Dis">Ðis</CORR> hie deden to echen alle ðe scames and ðe bismeres ðe hie arrer him hadde idon un-of-earned.  On ðelliche wise ouercam Crist, godes sune, ðane swikele dieuel ðurh ðessere iblescede mihte; nolde mid none strengþe him binemen mankenn, for ðan ðe ðe dieuel mid none strengþe ut of paradise hine ne brohte, ac he him beswoc; and mid rihte godes dome he was ut ȝedon, for ði ðat godd hadde iwarned him beforen: <FOREIGN LANG="LAT">In quacunque die comederis ex hoc ligno, morte morieris</FOREIGN>, 'Hwilche daiȝe,' he sede, 'se ðu etst of ðese trewe ðu art deaðes sceldi<HI1 REND="sup">h</HI1>.'  Alle ȝe Adames children ðe bieð lustfull uppe newe wastmes, ierneð, ierneð to ðe trewe ðe stant amidewarde paradise, witende boðe god and euel!  Te ȝewere behofde ys ȝeplanted an iblesced treu amidde ðare hali chereche, þat is, ðe hali rode ðe Crist on hangede, ðe derewurðeste wastme ðat æure ȝiete ani treu bar. Notieð hier of mid rihte ileaue and mid faste hope, and mid ðare soðe luue ðe is icleped karite; and ȝeu scal bien forȝiuen ðe gelt ðe ure fader of-earnede, þat is, se eche deað.  And to eche, ðan ȝe sculen habben sikerliche ðat eche lif, alle ðe æure belieueð on ðessere soðe beleaue, and of ðese hali wasme notieð, ðe is mid rihte icleped <FOREIGN LANG="LAT">corpus domini</FOREIGN>.  Notieð ðat ȝe isieð, bread and win wiðuten; and on ȝeure iþanke ilieueð ðat ȝe naht ne   <EPB/><PB N="53" ID="pb.26"/>
 ȝesieð: þat is, Cristes flasch and his blod!  And wite ȝe te soðe, all swo soðliche swa bread and win fedeð ðane lichame, ðar hwile ðe <MILESTONE N="32" UNIT="page"/>he on ðese liue wuniȝeð, swa soðliche fett ðis hali <FOREIGN LANG="LAT">corpus domini</FOREIGN> baðe saule and lichame to ðan eche liue.  And al swa soðliche swa ðat trew of paradise was icleped 'witinde baðe god and euel,' swa soðliche berð ðis ilche trew ðat wastme ðe maniȝe want to liue, and ec sume to deaðe, for ðare misbileaue and for ðare unwurscipe ðe me nimð hit al swa unwurðliche swa me nimð ðat bread <HI1 REND="sup">of ðæ borde</HI1>, mid fule herte and mid fule þanke and mid fule buce.  Hwa se ðis hali wastme of ðan ðe heng on ðese liues trewe noteð, and is mid heued-senne ibunden, <HI1 REND="sup">þe naure ne mai ben unbunden</HI1> bute ðurh priestes muðe oðer ðurh biscopes, al swa soðliche wite he, al swa hit is sikerliche his flesc and his blod ðe scal all manken demen, ðat he ðar rihtes for-demþ him seluen ær he to ðe dome cume.  Bie war se ðe wile!  Ich hadde iþoht ðat ic naht ne scolde writen bute of ðese haliȝe mihtes, ðeih ic me selu none ne habbe swa <HI1 REND="sup">swa</HI1> me behofde; ðanne am ic iladd ut oðerhwile, ær ic hit ouht wite, to oðer þinge: for ðan ȝif hit ne helpð one, hit helpð an oðer. Lieue saule, of ðessere hali mihte eadmodnesse ic ne mai swa laten ðat tu of hire ȝiet more ne ȝehiere; for ðan hie is þe swa swiðe nedfull, ðat tu ne miht none oðre mihte habben ne healden, ne on one wise ȝeborȝen bien, bute þu ðese habbe.  Ðese hali mihtes ðe we embe spekeð, hie bieð gastliche and unaseiȝenliche, and for ði hit is ðe strengere embe hem to spekene.   H<ADD>ie</ADD> bieð mid rihte godes ȝiues icleped.  For ði sade ðe angle Gabriel to ure lafdi sainte Marie: <FOREIGN LANG="LAT">Aue, gratia plena</FOREIGN>!  'Hail ðu, Marie,' he seide, 'full of godes ȝiues; ðu scalt beren on ðine wombe godes auwen <MILESTONE N="33" UNIT="page"/> sune.'  Wel hie mihte ða <ADD>witen</ADD> þat hie scolde bien heiȝest ouer alle þing on heuene and on ierðe, alswo godes aȝen moder, wið-uten  hi<ADD>m</ADD> seluen.  Ac hie kedde sone ðat þies hali mihte was on hire, ða hie sæde: <FOREIGN LANG="LAT">Ecce ancilla domini</FOREIGN>, 'Loke hier,' cwað hie, 'godes aȝen þralle!'  Harkieð, harkieð, Eue dohtren, ȝe ðe telleð swa wel of ȝeu seluen, þat me<NOTE1 N="*" ID="note.65">before m an erasure.</NOTE1> clepeð ȝeu lafdies, gað to ðare rihte lafdi and lierneð   <EPB/><PB N="55" ID="pb.27"/>
 eadmodnesse!  On ða time ðe hie was<NOTE1 N="*" ID="note.66">hie was twice, the middle was hie underlined.</NOTE1> hi<DEL>o</DEL><ADD>e</ADD>r on liue libbende, hit was iwriten: <FOREIGN LANG="LAT">Maledicta sterilis, que non <HI1 REND="sup">pe</HI1>perit</FOREIGN>, 'Ȝewerȝed bie þat wif ðe child ne mai habben!'  Hie ðe child nolden beren oðer ne mihten, hie waren ihealden swiðe unwurð be ðan daiȝe; and naþelæs nolde hie naht ðarfore læten þat hie ne behiet hire maidenhad æure mo to healden hire lauerde gode.  Wolde bliðelicor hier bien unwurðed mang mannen, <CORR>ðanne</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.67"><SIC>ðannne</SIC></NOTE1> hie scolde forliesen ða michele wurðscipe mang ðo aingles. For ði hie sæide: <FOREIGN LANG="LAT">Quia respexit humilitatem ancille sue.  Ecce enim <DEL>h</DEL>ex hoc beatam me dicent omnes generaciones</FOREIGN>, 'For ði ða<HI1 REND="sup">t</HI1> mi lauerd godd lokede to ðare eadmodnesse of his þralle, þat ic me hadde maked unwurð mang mine kenne of israelisce folke, for þi ðat ic nolde habben wapmannes imone ne childre beren, ac him ic ofrede baðe mine lichame and saule, and min maidenhad him behiet eure mo to healden: for ði seggeð all mankynn þat ic am eadi þat ic beliefde on godes sonde, ðe he me sante seggen bi Gabriel, his heih ængel, þat ic scolde, ðurh his muchele mildce, bien godes sunes moder, and ec æure ðurh-wuniȝen maiden.  Ðis selcuð he dede be me, <FOREIGN LANG="LAT">Quia potens est</FOREIGN>, 'forðan <MILESTONE N="34" UNIT="page"/> he is mihti and hali,' <FOREIGN LANG="LAT">et misericordia eius a progenie in progenies timenti<ADD>bus</ADD> eum</FOREIGN>.  'Ðese michele mildce he kedde on me.  Eure mo hie ȝelast mid him fro kenne to kenne, to alle ðo mannen ðe him ondradeð.'  Ðe hali wordes ðe ic ha<ADD>bbe</ADD> iwriten on <FOREIGN LANG="LAT">magnificat</FOREIGN>, wite ðu te soðe ðat hie bieð of ðe hali goddspelle, ðe sainte Marie sæde hire self mannen to helpe, and to warniȝen þat hie michele hope to godes milce hauen, alle ðe him ondreadeð, and for his eiȝhe alle unrihtwisnesse forlateð.  And þo ðe swo ne willeð, hie seið ȝiet forðer: <FOREIGN LANG="LAT">Dispersit superbos mente cordis sui, et exaltauit humiles</FOREIGN>, 'Alles ðe bieð modi and michel læteð of hem seluen ðu<DEL>ch</DEL><ADD>rh</ADD> ðe þanc of here hierte, bute hi<DEL>o</DEL><ADD>e</ADD> hem seluen neðerien ær ðanne hie of ðese liue faren: al swa soðliche swa sainte Marie hit sa<DEL>ð</DEL><ADD>de</ADD> mid hire hali muðe, <ADD>swa soðliche</ADD> scal <CORR SIC="almihtin">goddalmihti</CORR> hes forliesen, mid saule and mid lichame, al swo ðo ðe bieð aȝeanes him and  <EPB/><PB N="57" ID="pb.28"/>
 <CORR SIC="dieulen">dieule</CORR> folȝieð, ðe wolde him seluen herȝen.'  Ac he brohte him seluen swiðe neðer in to helle, and alle his folȝeres.  Ȝiet<NOTE1 N="*" ID="note.68">G altered to ȝ.</NOTE1> hie seið furðer: <FOREIGN LANG="LAT">Et exaltauit humiles</FOREIGN>, 'All swa he hafð ineðered niðer in to helle grunde alle ðe modi ðe hier on liue ðe dieule folȝeden, alswa he haueð iheiȝed alle ðo ðe Cristes eadmodnesse habbeð ȝeluued and ihelden, in to heuene rich<DEL>o</DEL><ADD>e</ADD>s merhðe.' Lieue saule, clepe ȝierne to vre lafdi sainte Marie, ðat hie, for hire michele eadmodnesse ðe hie hier on ðese liue hadde, ðat hie bere ðin arnde te <HI1 REND="sup">Criste</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.69">written above gode.</NOTE1>, hire lieue sune, ðat ðis hali mihte mote on þe rixin, ær ðu fram ðine lichame scelie!  ¶ And hu ðu miht hes ȝecnawen, ic ðe wile warnien.  To sume menn hie cumð and farð, and mid sume men hie is wunende, and on swiðe feawe menn hie is rixende.  On ða manne ðe <MILESTONE N="35" UNIT="page"/> hie is rixende, þis [is] ðe tacne: al swo ðe woreld-mann lihtliche lei<HI1 REND="sup">c</HI1>heð of ydelnesse ðe he isieð oðer iherð, al swa ðe gastliche mann ðe hie on rixeð, lihtliche wepð oðer sobbeð, oðerhwile mid bitere teares, oðerhwille mid wel swete teares, after ðan ðe he isiecþ oðer iherð oðer þengþ.  Of alle ða þinges ðe ðe woreld-mann hafð frieurenesses and blisses, nafð ðes gastliche mann bute reunesses and sarinesses.  Ðeih he betere do ðan an oðer, þeih h<HI1 REND="sup">w</HI1>eðere he læte wers of him seluen, ðanne he do of oðre, ðe swo ne doð.  Ðen[c]þ on his herte þat he is of ðare ilche mo<HI1 REND="sup">l</HI1>de ðe hie bieð ðe euele doð; and ȝif godd hit him nadde iȝiuen, he scolde fuliwis<NOTE1 N="*" ID="note.70">On erasure.</NOTE1> don alswa oðer wurse; and alswa godd haueð ore and milsce of him, swa he mai of hem,   <DEL>h</DEL><ADD>w</ADD>hanne his <CORR SIC="willen">wille</CORR> is.  Hie ne bieð nauht alle eadmode ðe unorneliche libbeð on mete and on claðes, and draȝeð te world-eihte.  Sume libbeð unorneliche on mete and on claðes, naht for godes luue, ac swilch hit hem bie icynde. Lean hie sculen habben, <ADD>a</ADD>c naht swilch swa sculen habb<ADD>e</ADD>n ðo ðe mihte heiliche libben, ac hie neðerið hem for eadmodnesse te habben and for to helpen godes þe<HI1 REND="sup">a</HI1>ruen.  Sume oðre nimeð godes marc <HI1 REND="sup">on hem</HI1>, wandeð here claðes and naht here þe<HI1 REND="sup">a</HI1>wes<NOTE1 N="*" ID="note.71">a letter scratched out between w and e.</NOTE1>, diemeð hem seluen, seggeð ðat hi bieð senfullest of alle oðre manne; ac ȝif sum mann hes undernimþ mid sume unþeawe, hie cyðeð sone mid bitere answere  <EPB/><PB N="59" ID="pb.29"/>
 and mid euele wordes ðat hit ne-cam noht of <ADD>e</ADD>admode herte, ðe dom ðe hie swa swiðe fordemden hem seluen.  Bie war, ȝif ðu wilt!  Ne hafst tu næure soðe eadmodnesse on<NOTE1 N="*" ID="note.72">A letter scratched out behind n.</NOTE1> þe, ær ðu muȝe þoliȝen alle harmes and scames and bismeres, ðat ani man ðe mai don.  And ðanne scalt tu ȝiet seggen, and mid herte hit ilieuen: 'All ðat ic habbe iþoled, ic am wel wurðe ðat and more to þolien, for his luue ðe þolede <MILESTONE N="36" UNIT="page"/> michel more for me, all un-of-earned.'  Giet bie war of one þinge!  It his ȝewriten: <FOREIGN LANG="LAT">Nimi<HI1 REND="sup">a</HI1> humilitas <HI1 REND="sup">est</HI1> maxima superbia</FOREIGN>, ðat is, 'ȝif ðu latst ðe seluen oðerliker ðanne oðre gode eadmode menn, and tu ne hafst swa on ðine herte swa ðu sceawest wiðuten, ðanne wite ðu te soðe ðat ðat is michel modinesse.'  Ðeih þu do ane michele godnesse teforen maniȝe oðre, all it is forloren bute eadmodnesse bie ðar mide.  For ðan ðe we habbeð hier te-foren writen þat godes milsce last æuremo <HI1 REND="sup">to</HI1> alle ðo mannen ðe him bieð dradinde, swa swa sainte Marie hire self berð ȝewitnesse, for ði, mid godes grace, ic ðe wile seggen of his drædnesse, after ðan <HI1 REND="sup">ðe</HI1> hali writes seggeð and us openieð.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:22" TYPE="section" ID="DIV1.22"><HEAD>Of dradnesse.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">TIMOR domini</FOREIGN> is an oðer hali mihte, þat ðe Salamun seide hie is <FOREIGN LANG="LAT">initium sapientie</FOREIGN>, 'Anginn of wisdom.'  Þe hali gast spekð ðurh Dauið ðe profiete, and ðus seiþ: <FOREIGN LANG="LAT">Venite fili, audite me, timorem domini docebo uos</FOREIGN>, 'Cumeð children, ðe liernien willeð, and <HI1 REND="sup">h</HI1>lesteð me, and ic eu wile tachen godes drædnesse.'  <FOREIGN LANG="LAT">Quis est homo qui uult uitam</FOREIGN>?  'Hwa is þat,' he seiþ, 'ðe wile hauen ðat eche lif, þat lange lif, ðat eadi lif of ȝeu, ðe luuiȝeð swa swiðe ðis scorte lif?' Ȝif ðu andswerest mid herte oðer mid muðe, and seist: 'Ic hit ȝ<HI1 REND="sup">i</HI1>erne and ic hit wile hauen swiðe bliðeliche, ȝif ic mai,' he wisseð ðe ȝiet forðer, and seið: <FOREIGN LANG="LAT">Proibe linguam tuam a malo</FOREIGN>, 'forbet ðine tunge fram euele, and ðine lippen ðat he ne speken swikedom; <FOREIGN LANG="LAT">diuerte a malo et fac <ADD>bonum</ADD></FOREIGN>, 'wænd fro euel wune, and<NOTE1 N="*" ID="note.73">an erasure before a.</NOTE1> do god; siec ðat tu haue pais aȝeanes gode, þat ðu naht ne healde aȝeanes     <EPB/><PB N="61" ID="pb.30"/>
 his bebode ne aȝean none manne, ne mid worde ne mid weorke, ðas ðe ðu muȝe wealden.'  Ðanne ðu ðese sibsumnnesse hafst ȝefunden, <MILESTONE N="37" UNIT="page"/>ðanne art tu rihtwis: and haue æure godes drædnesse mid þe, þat ðu ðis ne forlies.  'Ðanne sculen godes eiȝen bien uppe ðe, ðat nanðing ne mai ðe deriȝen, and his earen opene to ðine b<HI1 REND="sup">i</HI1>enes, ðat naþing he ðe ne wile wærnen.'  Ðus ðe ratt ðe halie gast, ðe spekð ȝiet alche dai ðurh ðene selm ðe ðu ȝesikst oðer iherst.  Bie war, ȝif ðu wile!  Se ðe nele ðese hali lare of ðe hali gast understanden, <ADD>ne wiðealden</ADD>, hlest hwat he seið ðar after: <FOREIGN LANG="LAT">Vultus autem domini super facientes mala, ut disperdat de terra memoriam eorum</FOREIGN>, 'Godd,' <DEL>s</DEL><ADD>h</ADD>e seið, 'lokeð, wraðliche uppe hem ðe euele doð, ðe for his dradnesse ne willeð iswiken.  For ði scal godes wraððe cumen on hem, ær hie hit aut witen, and forliesen hem, baðe li<HI1 REND="sup">came</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.74">came written above f.</NOTE1> and saule, of ðese deadliche lande ðe hie on wunieð and swa michel luuiȝeð.'  Swa hie sculen iec forliesen ðat liuiende land, þat is, ðat eche lif, for ðan ðe hie nolden godes lare hlesten ne folȝin.  Giet he seið ðat here ȝemiend scal swo bien forloren, ðat me of hem ne scal neiðer ne speken ne þenchen<NOTE1 N="*" ID="note.75"><ADD><FOREIGN LANG="LAT">ut disperdat de terra memoriam eorum</FOREIGN>.</ADD></NOTE1>.  Giet seið ðat hali writ: <FOREIGN LANG="LAT">Qui timet deum, faciet bona; qui autem duri cordis est, corruet in malum</FOREIGN>, 'Se ðe ondrat godd, he lat æure ðe euel to done for his heiȝe; se ðe is of harde hierte, he nondratt noht godd, and for ði he farð from euele to euele and fram senne to senne.' Hit bieð maniȝe men swiðe beswikene ðat more dradeð ane deadliche manne ðane he doð god almihtin, ðe for ðare worldes scame oðer for here scorte liue, hem al forswerieð, and sleað here auȝene saule, and forlieseð ðat eche lif.  Forði us warneð <CORR>Iesus</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.76"><SIC>iℏu</SIC></NOTE1> Crist, and ðus seið: <FOREIGN LANG="LAT">Nolite timere eos qui corpus occidunt, animam autem <MILESTONE N="38" UNIT="page"/> non possunt occidere</FOREIGN>, 'Ne drædeð naht,' he sade, 'hem ðe ȝure<NOTE1 N="*" ID="note.77">corr. from ȝeuere above here.</NOTE1> lichame muȝen ofslean; ac of him ȝe aweð to ben ofdrad, þe mai baðe lichame and saule werpen in to ðe fier of helle.'  Eft seið ðe boc of wisdome: <FOREIGN LANG="LAT">Deum time, et mandata eius obserua</FOREIGN>, 'Dræd godd, and hald his bebode!'  Þis auh<HI1 REND="sup">t</HI1> elch mann te donne, forðan no þing hem ne scall trukien, on ðese liue ne on  <EPB/><PB N="63" ID="pb.31"/>
 ðere oðre, ðe him drædeð and luuiȝeð inne soðe.  After <CORR SIC="desse">ðesse</CORR> drædnesse ðe is of pine, cumð an oðer ðe is icleped <FOREIGN LANG="LAT">timor sanctus</FOREIGN>, þat is, hali dradnesse, ðe æure scal ilasten, on worelde<NOTE1 N="*" ID="note.78">A later hand has inserted to.</NOTE1> woreld, forðan ðe hie is imæng<HI1 REND="sup">d</HI1> mid ðare soðe luue ðe hatte kariteð. Ðies dradnesse is swete, al swa ðe <HI1 REND="sup">sune ðe</HI1> drat his fader, naht for none pine, ac drat him ðat he forliese his swete luue; and for ði he ðeneð his fader mid muchele luue, imaingd mid dradnesse.  Ðies ilke dradnesse us behoueð.  <FOREIGN LANG="LAT">Qui timet deum nichil negligit</FOREIGN>, 'Se ðe gode on-dratt, for his ȝemeleste ne latt he naht <DEL>d</DEL><ADD>t</ADD>e donne of ðat he haueð te donne.'  Of ðesere godes dradnesse springþ ut an oðer godes ȝiue, ðe is swiðe niedfull auriche manne ðe i-boreȝen scal bien.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:23" TYPE="section" ID="DIV1.23"><HEAD>Of re<DEL>w</DEL><ADD>u</ADD>hðe.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">PIETAS</FOREIGN> hatte on of ðese hali mihtes, þat is, re<DEL>w</DEL><ADD>u</ADD>hðe on engelisc.  Hie cumþ of ðare iwundede herte ðe bien iwunded mid godes arewen.  Of hem seið ðe profiete: <FOREIGN LANG="LAT">Sagitte tue acute</FOREIGN>, 'Lauerd,' he sæde, 'scarpe bien ðine arewen'; hie wundieð ðane forgilte mann ðe wann ongeane<HI1 REND="sup">s</HI1> ðe ðurh dieules lare.  Þu werpest him ðer niðer, þat he lið istreiht upe ðare bare ierðe, and halt him seluen<NOTE1 N="*" ID="note.79">on erasure.</NOTE1> for ierðe, wepð and woneð ðat he æure was to manne iscapen, ðat he scolde swa michel habben misdon aȝean his sceppend, for hwat he <MILESTONE N="39" UNIT="page"/> <CORR SIC="earned">ofearneð</CORR> helle pine.  Ðis doð reuhðe don, ðe is iwis godes ȝiue.  Hie dieð him arst habben reuhðe of him seluen, and ðanne of his nexten, of alle unȝelimpes ðe him for his sennes to-cumeð.  Gif ðu ðese godes ȝiue biȝeten miht, þanne scalt tu hauen nexce herte <HI1 REND="sup">and</HI1> gode, and riewsiende ðe seluen to helpe, and ðine saule to aliesen fram ðo pines ðe hie ofearned hafð.  Ne haue ðu hope te fader ne te moder, te sune ne te dohter, te broðer ne te swuster, ne te nan ier[ð]lich mann, ðanne þin lichame lið under ierðe ȝetwamd fram alle liuiende manne, all-ane, fule, stinkende, full of wermes, and on ða þiesternesse fram alle lihte, and ðu, earme saule, on ðe wallende brene of ðe hote fiere, and eft, embehwile, on ðe chiuerinde chele, ðat tu ðe seluen naht ne miht helpen, ær  <EPB/><PB N="65" ID="pb.32"/>
 ðanne ðu habbe ðine sennes al aboht, and all bie iclensed<NOTE1 N="*" ID="note.80">An erasure between l and e.</NOTE1> of alle ðine misdædes ðurh ða pines ðe ðu þolest, and ðurh masses and bienes and ælmesses ðe me doð for ðe.  Ðanne ðe wile sare rewen ðat tu ðe seluen ne haddest betere iholpen ðare hwile ðe ðu mihtest.  Hu scolde godd, oðer ani of his halȝen, oðer ani of ðine friend, sibbe oðer framde, hauen rewðe oðer mildce of ðe, seððen ðu ðe seluen ne hafst nu hier none of ðe seluen?  Þis is godes ȝiue, ȝif ðu dus ðe beþencst and ðar after wercst.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:24" TYPE="section" ID="DIV1.24"><HEAD>Of witte.</HEAD><P>HIER after cumþ an oðer godes ȝiue, þe is icleped <FOREIGN LANG="LAT">sciencia</FOREIGN>, þat is, inȝehied oðer witt.  Ðurh hire ðu miht witen alle craftes ðe on boche bieð ȝewriten.  Hie ðe <CORR SIC="takd">takð</CORR> gode<NOTE1 N="*" ID="note.81">a letter erased after e.</NOTE1> þeawes and god lif to leden, hu ðu scalt fram ðan euele buȝen, a hu ðu scalt gode werkes don.  Ac hit bieð sume ðe bieð swiðe wise ihealden <MILESTONE N="40" UNIT="page"/> ðurh ðessere godes ȝiue, and want hem seluen and iec sumen oðre te michele hearme, þat ðe godd hem ȝaf for here michele gode.  Herof sade ðe apostel: <FOREIGN LANG="LAT">Scientia inflat, karitas edificat</FOREIGN>.  He seið þat 'ðis scarpe iwitt swelð ðane mann ðe hes haueð wiðuten charite.'  On swilche wise hie swelð ðat he latt wel of him seluen, and forhoweð oðre ðe swo ne cunnen; and on swilche wise he forliest ðat him betst scolde helpen, þat is, godes luue and mannes.  For ðan <HI1 REND="sup">þat</HI1> wite ðu te fulle soðe, ðanne ðu forliest mannes luue for ði modinesse, þe þingð ðat þu naust naht to wurðin ne te luue<HI1 REND="sup">n</HI1> ane wurse mann ðane ðu art, oðer ðat he nis alswa wis alse ðu, oðer he nis na swa riche se ðu, oðer of swa heiȝe kenne swa ðu, oðer naht alswa wurðed mann swa ðu on ðare lease woreld; and for ðelliche þinge hine forhowest, and forlatst ðat tu ne wilt to him clepiȝen, ne to his niede him helpen.  Fulȝewis ðu forliest hier rihtes godes luue and his grace, and nem ðis to forbisne!  Bute ðu habbe godes luue and alre manne, ðu ne miht don non god ðe æure gode bie ȝecweme.  Ðarof sade ðe apostele: <FOREIGN LANG="LAT">Si distribuero omnes facultates meas, et cetera</FOREIGN>, 'Gif ic deale all ðat ic habbe for godes luue, <HI1 REND="sup">and ȝiet on-uuen ðan ȝiue mine likame to barnin  <EPB/><PB N="67" ID="pb.33"/>
 al to duste for godes luue</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.82">written above and on the side.</NOTE1>, and ic hatie on-lepi mann, ðanne ne habbe ic naht kariteð, and swa ic habbe all forloren.'  Nu seið sum mann: 'Scal ic luuiȝe ðane euele mann?'  Hlest hwat se heiȝeste ðe seið: <FOREIGN LANG="LAT">Ðiliges proximum sicut te ipsum</FOREIGN>, 'Luue ðine nexte al swa ðe seluen, hwat manne swo he æure bie!'  Ne bie he næure swa swiðe forȝelt, æure he is ðin nexte after ȝekynde.  Luue ða ȝekynde, and hate his euel.  Ȝif ðu miht hit bieten, b<HI1 REND="sup">i</HI1>et hit alswo ðu woldest ðat me <MILESTONE N="41" UNIT="page"/> bette þin, <CORR SIC="Gif">ȝif</CORR> ðu wære swo forȝilt al so he, and þenc ðat ðe writt seið þat æure bie ðe mildce ouer ðe rihte dome.  For ðelliche þinge maniȝe of ðe wel wise menn forlieseð godes luue and his grace, for ði ðat hie ne habbeð, ne ne reccheð to habben, here emcristenes luue, ac hopieð to here michele wisdome, and ofte bieð beswikene.  Wolden hie hlesten ðane hali apostel, swa hie ne ðorften! <FOREIGN LANG="LAT">Si quis uidetur inter nos sapiens esse, stultus fiat ut sit sapiens</FOREIGN>, 'Ȝif ȝeure ani,' he seið, 'is ihealden for wis on ðare woreld, becume sott, and swa he mai bien wis.'  Ðe wise woreld-mann, he halt michel sothade ðat mann forlate, for godes luue, hus and ham, wif and child, and gold and seluer, and alle worldes wele, and becume swo michel wrecche al swo he ðe naht ne hadde; seið ðat him is betere to sitten on his aȝen, and ȝiuen almessen and herberȝin sæli menn, ðanne he scolde al ðat laten, and libben bi oðres mannes almesse.  Hleste we herof Cristes aȝene dom, and swa we muȝen bien ðe sikerere of ðese iflite.  Hit seið on ða hali goddspelle þat an riche iungman cam to Crist be ðo daiȝen ðe he hier lichamliche was wuniende, and seide: <FOREIGN LANG="LAT">Quid faciam, domine, ut habeam vitam eternam</FOREIGN>?  'Hlauerd,' cwað he, 'hwat mai ic don ðat ic mihte hauen ðat eche lif?'  Vre drihten him andswerede, and seide: <FOREIGN LANG="LAT">Mandata nosti</FOREIGN>, 'Ȝecnoust þu godes bebodes.  Ne sleih, ne ne stell, ne reaue, ne fo<DEL>l</DEL><ADD>r</ADD>liȝe ðe on hordomes, ne oðre godes forbodes ne tebrec,' 'A, hlaueerd,' cwað he, 'alle ðese bebodes ic habbe ihealde fram childhade, swa ðat ic nabbe nan tebrocen.'  Ðe ȝiet him andswerede Crist: 'God <MILESTONE N="42" UNIT="page"/> man, ðu art al swo he ðe non heued-senne ne haueð idon.'  <FOREIGN LANG="LAT">Si uis perfectus esse, vade et uende omnia  <EPB/><PB N="69" ID="pb.34"/>
 que habes, et cetera</FOREIGN>, 'Gif ðu wilt,' he seide, 'bien ðurhut god mann, ga and sell all ðat tu hafst, and ȝif hit gode<HI1 REND="sup">s</HI1> wrecchen, and swa folȝe me!'  Ðies ȝunge mann ȝiede a-wei sari.  Hier we habbeð ilierned ðat it is betere to læten all ðat te mann awh, mid gode wille, þanne he abide all hwat deað hit him beneme, his <CORR SIC="unstankes">unþankes</CORR>. Hlest nu hwat<NOTE1 N="*" ID="note.83">hwat twice.</NOTE1> Crist sade be ða riche manne ðe ȝiede awei sari, and his ræd nolde lesten: 'Ne mai na more,' cwað he, 'ðe riche mann cumen in to heuene riche, ðanne mai ðe oluende cumen ðurh ðe nædle eiȝen.'  <FOREIGN LANG="LAT">Ve uobis diuitibus, qui habetis consolationem uestram</FOREIGN><NOTE1 N="*" ID="note.84"><ADD>Evangelista</ADD></NOTE1>, 'Wa ȝeu,' cwað he, 'ȝie riche menn, ðe habbeð swa michele blisse of ȝeuer m<ADD>i</ADD>chele richeise, þat ȝie godd forȝeten and ȝeure saule hæle!'  For ði ne mai wexen non god sad of godes wordes on ȝeure herte molde, for ðan michele embeðanc ðe ȝie habbeð on ȝeure michele wele, ðe ȝie michel ȝitsið, and luuieð and likeð, and dradeð to forliesen<NOTE1 N="*" ID="note.85">an erasure above n.</NOTE1>. <HI1 REND="sup">A</HI1>mang<NOTE1 N="*" ID="note.86">A added red.</NOTE1> alle ðese embeðankes is ðe wrecche hierte swa iheueȝed, þat non godes word upp ne mai springen, ne of godd þenken, ne of his riche, ne of his saule hale.  Ac gleues and skentinges, and hundes and hauekes, and alle ðo þing ðe ȝeu hier gladien mai, þat ȝe willen bliðeliche isien and ȝehieren; and all ðis ȝe mihten hauen, ȝif ȝe godd luueden mare ðanne all ðis ðe we embe hauen ispeken.  Maniȝe of ȝeu bien swiðe beswikene.  Weneð ðat ȝe luuen more godd ðanne ȝe don ȝeure eihte; ac læt him seggen ðat soðeste, ðe is mid rihte Soð icleped: <FOREIGN LANG="LAT">Vbi est <MILESTONE N="43" UNIT="page"/> tesaurus, ibi est et cor tuum</FOREIGN>, 'Ðar ðe ðin hord is, þær is þin herte,' he sæde.  Ðar is ðin herte ðarof ðe ðu mæst þenkst, and ðar is ðin mæste luue.  Vnderstand nu wel ðe seluen, and loke hwaðer ðu þenke more of godd ðe of ðin eihte, and wite ðu te soþe: hwarof ðu mare þenkst, ðat tu luuest mare!  Walewa ðas siðes, þat ani mann ðat godd hafð iȝiuen witt and wisdom, scall <CORR SIC="liuien">luuien</CORR> more ðe scaftes ðe godd ȝescop, ðanne he do his sceppend, ðe him and alle <CORR>þing</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.87"><SIC>þinng</SIC></NOTE1> ȝescop!  Lieue saule, ic ðe warni and ȝierne bidde, ðat tu, mid ðessere godes ȝiue ðe <FOREIGN LANG="LAT">scientia</FOREIGN> hatte, understande and lierne fastliche ða ȝekyndes of sennes, hwannen and h<DEL>a</DEL><ADD>w</ADD>anne <HI1 REND="sup">hie  <EPB/><PB N="71" ID="pb.35"/>
 cumen</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.88">red above; the last word is written cinneri or cinnery.</NOTE1>, þat ðu muȝe bien war wið hem; and ðar ðu art ðurh hem ȝewunded, ðat ðu cunne hes halen; and eft, of ðese hali mihtes, ðat tu hes kunne wel ȝecnawen, and mid godes fultume wiðhealden.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:25" TYPE="section" ID="DIV1.25"><HEAD>Of rade.</HEAD><P>HIER after cumð an oðer godes ȝiue, ðe is icleped consilium, þat is, ræd.  Herof seide Salomon: <FOREIGN LANG="LAT">Omnia fac cum consilio, et postea non penitebis</FOREIGN>, 'Do alle þing after rade, ðer after hit ne scal þe ofþenchen.'  Maniȝe gode þinges ðu hafst iherd and ilierned; nim ðar after rad, naht at wise manne one, and þe bie <CORR SIC="bade">baðe</CORR> wis and ec goddfrihti, and ifonded of religiun.  Hwilch lif ðu betst muȝe laden, ðat auþ to benne michel after ðan ðe ðu hafst michel misdon, oðer litel; and ðanne mot me lokin ðin ikinde, and ðinne lichame<HI1 REND="sup">s</HI1> hæle oðer unhale.  Forðan, ȝif ðu undernimst swilch ðat tu for unhale ne miht iforðin, ðat ðu godd haddest behaten, hit is ðe <MILESTONE N="44" UNIT="page"/> michel<NOTE1 N="*" ID="note.89">hit is te repeated on page 44; between te and michel a little stroke (like i) above the line.</NOTE1> <CORR SIC="hauth">hauht</CORR>.  Eftsones bie warr, ȝif ðu behatst god michel god te donn, and heih lif te healden: ðat lasse gode lif ðe ðu arrer hafdest, ne miht tu naht eft healden, and bien ȝeboreȝen<NOTE1 N="*" ID="note.90">The second ȝ corr. from c.</NOTE1>.  Hier of seið ðat hali godspell: <FOREIGN LANG="LAT">Qui mittit manum  s<HI1 REND="sup">ụ</HI1>am ad aratrum, et respicit retro, non est aptus regno dei</FOREIGN>, 'Se ðe doð his hand to ðere sull of godspelle, and Cristes ȝoc wile beren, and forlat al ðe woreld, and loceð abach, wændinde to ðe woreld he, nis naht <CORR SIC="wurde">wurðe</CORR> heuene riche.' Ðis is ȝesæd bi ða manne ðe forlat al ðe woreld, and folȝeð godes stiefne, ðe ðus seið: <FOREIGN LANG="LAT">Venite ad me omnes qui laboratis et honorati estis, et cetera</FOREIGN>, 'Cumeð to me,' he seið, 'alle ðe swinkeð mid euele werkes, and ȝeheueȝed bieð mid manikennes sennes, and ic eu wile ȝiue reste to ȝeuer saule, and ic wile lihten ȝeuer berðene, ȝif ȝe mine rad hlesten willeð.  Bereð min ȝoc uppe ȝeu, of hersumnesse, þe is softe, and min berðen is liht, of mine bebodes to healden.  Mid mine fultume alle ðing ȝe muȝen; wið-uten me, nanþing.'  For ðessere swete clepienge cumeð baðe gode and euele, and lateð all ðe woreld, and nimeð Cristes marc uppen hem, of soðe religiun, hwilche kennes swa hit  <EPB/><PB N="73" ID="pb.36"/>
 bie.  Ðe hali gast<NOTE1 N="*" ID="note.91">a letter erased.</NOTE1> <HI1 REND="on side">hem</HI1> warneð, and seið: 'Godd ðe ȝeu haueð icleped ut of ðare lease woreld in to gode liue, he ne nett ȝeu naht ðer to, ac seið: <FOREIGN LANG="LAT">Si uis perfectus esse</FOREIGN>, 'Ȝif ðu wilt,' he seið, 'bien ðurhut god mann, ðanne forlat ðu ðe woreld; and <CORR>ȝif</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.92"><SIC>ȝis</SIC></NOTE1> ðu <MILESTONE N="45" UNIT="page"/> nelt naht, þu miht wuniȝen on ðare woreld, and ec bien ȝeboreȝen, ȝif ðu ðinne cristendom wel hal<HI1 REND="sup">d</HI1>st.'  Ac ȝif ðu ne miht ðe naht wel <CORR SIC="bergen">berȝen</CORR>, oðer ðu wilt, for Cristes luue, more þoliȝen, and betere lif laden: <CORR SIC="lihst">lhist</CORR>, ðerof ic ðe wile warnin.  <FOREIGN LANG="LAT">Fili, accedens ad seruitudinem dei, et cetera</FOREIGN> <NOTE1 N="*" ID="note.93">Salamon written against this at side.</NOTE1>, 'Lieue sune,' he seið, 'þanne ðu cumst to godes huse him to ðenin, bie wel war, and ȝarke ðine saule aȝen maniȝes kennes fandinges, and stand mid michel dradnesse, forðan ðu scalt bien ȝefonded on ða hali liue al swo is þe pott ðe is idon on ðe barnende ofne.  Gif he ðar inne bersteð and brekð, he is forloren and sone ut-ȝeworpen; ȝif he belæfð hal and ȝesund, ðe pottere hine deð ðar to ðe he iscapen was.'  Ðe apostele seið ðat godd ne wile naht þoliȝen of none his icorene more te fondin ðanne he muȝe þolien.  Ac ðo ðe bersteð wið-inne here wunienge for here modinesse, hwarof here herte is swa full swa is bladdre of winde, hie bieð ut-iworpen ðurh dieules lare, naht for hem seluen ane, ac for oðre ec awei te affleien.  Ðanne fareð hie eft to ðare woreld, and bieð forcuðere ðanne hie arrer wæren.  Hie forwerpeð here ræd and here claðes, and nemeeð<NOTE1 N="*" ID="note.94">Between neme and eð a slit in the vellum.</NOTE1> hem to ðare woreld and bieð apostate Criste, forsakene, naht mid wordes, ac mid werkes, ðe werse is, ȝif hit mai.  Munec mai ut-faren mid ileaue in to hermitorie, oðer in to onnesse te wunien, <CORR SIC="Gif">ȝif</CORR> he godd hafð to iwitnesse ðat he mid hlutter herte hit doð, for bett to donne.  We findeð on ȝewrite þat eremite ne owh on wilderne te wu-<MILESTONE N="46" UNIT="page"/>nien, bute he arst bie ȝefanded ðurh regule and ðurh maistre in ðan gastliche ofne ðe we ær embe spaken.  Ancer is swiðe gastlich lif.  Ðe<DEL>d</DEL><ADD>s</ADD>e twa lif, hermite and ansæte lif, ðe we nu clepeð anker, hie wæren hwile ferr fram mannen wuniende, and wæren swiðe iluuede and iheiȝed ðurh ða hali faderes ðe ðar inne wuneden and hit orliche hielden.  Swa me mai ȝiet sume finden — <CORR>iþanked</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.95"><SIC>iþandked</SIC></NOTE1> bie godd! — ðe swiðe gastlich lif lædet after ðare woreld ðe nu is.  Al  <EPB/><PB N="75" ID="pb.37"/>
 swa me mai, mang alles kennes liues menn, sume gode and sume euele finden.  He it wot, ðe all wot.  Ȝif ðu wilt on ðare woreld beleauen, and wif and childre hauen, and land teliȝen and weriȝen, ðu scalt hauen ðas te more iswink.  Ac ȝif ðu hauest godne radȝiue, ðu miht ðar wel libben, and ec at gode god lean ofearniȝen.  Alle ðo þing ðe ðu hauest te donne, do it mit ræde; and ðe rad bie swulch, ðat tu noht ne do aȝenes ðe holi write.  Hierof us warneð Crist, and ðus seið: <FOREIGN LANG="LAT">Dum es cum aduersario tuo in ui<HI1 REND="sup">a</HI1>, et cetera</FOREIGN>, 'Ðarhwile ðe ðu art mid þine wiðerwine on ða weiȝe, bie him teiþinde ðat ðe he wile hauen idon, læste he ðe nime and betæche ðe ðe crauiere, and he seððen betache ðe ðe pineres and ðe cwelleres!'  Ðis godspell folȝe, ȝif ðu wille. Godes word, godes ræd is ðin unwine, forðat hit ne seið noht al ðat tu woldest.  Ac ȝif ðu wilt lesten godd, þu scalt bien ðe hali write buhsum, ðo litle hwile ðe ðu art mid him her on ðese weiȝe, on ðese scorte liue; and wite ðu te soðe, bute ðu him bie hier teiðinde hwat swa hit ðe ratt <MILESTONE N="47" UNIT="page"/>to donne: ðanne ðu cumst on ða hei<HI1 REND="sup">g</HI1>ere<NOTE1 N="*" ID="note.96">g red above i.</NOTE1> weiȝe, ðanne ðu art itwamd fram ðine lichame, hit te wile betachen ðe crauiere <ADD>deuele</ADD>, ðe ðe wile crauen of elchere senne, and betellen riht after godes awene worde, ðat tu aust him to folȝin to helle, forðan ðe ðu art godd unhersum al swa he.  Forði hlest nv hwat godd ðe ratt: <FOREIGN LANG="LAT">Diuicie si affluant, nolite cor apponere</FOREIGN>, 'Worldes eihte, ȝif hie is swiðe rixinde to ðeward, ne do ðu naht ðine herte ðerto, ac do hes to me.  Ðe richeise ðe scal trukien, ic ne truke ðe naure.  Hwi is te ðin h<ADD>u</ADD>cche trewer ðanne ich?  Ne sente ic ðe seggen bi ða write of goddspelle ðat tu scoldest makie ðin hord up in heuenriche<NOTE1 N="*" ID="note.97">c corr. from another letter.</NOTE1>, and naht upen ierðe?  Hwi ne wilt tu me bien buhsum?'  Hlest ȝiet furðer Cristes rad, hwat he seið on ða hali godspelle: <FOREIGN LANG="LAT">Cum facis prandium aut cenam, <DEL>Nolite</DEL> <ADD>noli</ADD> uocare amicos tuos, et cetera</FOREIGN>, 'Ðanne ðu wilt makien gestninge,' seið Crist, 'ne clepe ðu naht ðine friend, ne ðine breðren ðarto, ne ðine kenesmen, ne ðine neihibures.  Gif æni of ðesen ðe muȝen forȝielden ðine gestninge, ðane ne clepe ðu hes naht.  Ac clepe ðo wrecches and to unmihti, þe blinde, ðe dumbe, ðe deaue, ðe halte, ðe ne muȝen naht hit te forȝielden; ðanne art tu isæli: hit te scal bien forȝolden  <EPB/><PB N="77" ID="pb.38"/>
 in <FOREIGN LANG="LAT">resurrectione iustorum</FOREIGN>, ðat is, ðanne ðe rih<HI1 REND="sup">t</HI1>wise sculen arisen, and tu <CORR>amang</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.98"><SIC>amanȝ</SIC></NOTE1> hem, on godes swiðre.'  Gif ðu naht herof ne dest, ne mai ðe deuel betellen wel ðat tu art gode unhersum.  Hwa doð þis?  Hwa halt þis?  Whi seggeð men ðat me ne mai naht wel bien ȝeboreȝen on ðare woreld?  Hwi ne wilt tu folȝin godes rad and his lore? Þis is iwis on of ðe hali mihtes ðe godd scift mang his ȝecorene, ðat he ȝifð <MILESTONE N="48" UNIT="page"/>hem god ræd þurh ðe haliȝe writes, ðe he sent hem seggen hu hie muȝen his wille werchen, and swa bien ȝeboreȝen.  Hlest and folȝih se ðe wile!  <FOREIGN LANG="LAT">Omnipetenti te, tribue</FOREIGN><NOTE1 N="*" ID="note.99">Ewangelista at side, over a red lu or lif.</NOTE1>, 'Ælche manne ðe ðe bitt ðu aust to ȝiuen, <CORR SIC="Gif">ȝif</CORR> ðu hafst ðat te he ne haueð, swa ðu woldest ðat he dede ðe, ȝif ðu ne hafdest.' Forðan he seið: 'Ȝif ðu ȝifst ðo manne ðe gaf ðe, oðer ðe wost ðat wile ȝiuen ðe, whilch lean aust ðu te hauen of godd?  Ne don swa ðe senfulle men ðe of gode noht ne cunnen?  Gif ðu luuest ðo ilche ðe ðe luuiȝeð: ne don swa ðe werste menn of ðe woreld?  Ne don swa ðe heðene?  Ac luue þine unwines for ðe luue of godd; ðarof ðu scalt hauen michel lean of godd; and lat him wreke ðe is riht deme ouer ðe liuiende and ouer ðe deade.  Ȝif nedfull mann wile borȝin at te of ðin eihte, lean him, bleðeliche, al swa ðin emcristen, wiðuten elchere mede, and ðu scalt hauen ðe mede of god.'  Gif ðu him lanst ani þing of ðinen, and tu nimst aȝean more ðanne ðu him lændest: iwis ðu art aȝeane<HI1 REND="sup">s</HI1> godes bebode, and his wraððe of-earnest, bute ðu hit ib<HI1 REND="sup">i</HI1>ete.  Forðan after ðe hali writes, ealch miede is iteld for gauele; and þe gaueleres ne cumen neure into heueriche; for ðan, ðeih hie dælden all ðat hie mid gauele <CORR>biȝeten</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.100"><SIC>biȝetenð</SIC></NOTE1> habbeð and mid unrihtwisnesse, hit nis naht gode icweme, ðe is rihtwis. Ða riche menn ðe laneð here eithe uppe chierches and uppe ða chirch-landes, oðer uppe tu-<MILESTONE N="49" UNIT="page"/>nes, oðe uppe oðre þinges þe rentes ȝiueð, and healden hes lenger ðanne hie hauen al swa michel swa hie ðar uppe lænden, fullȝewiss hie bieð idemd for gouleres; and al swulch lean hie sculen ðarof habben alse gaueleres, ðat is, helle pine, bute hie hit biete<NOTE1 N="*" ID="note.101">an erasure above te.</NOTE1>.  And ðe bote nis nan oðer bute ȝielden ðat hie habben mid unrihte inomen, and mid scrifte.  Her of sæde ðe profiete: <FOREIGN LANG="LAT">Domine, quis habitabit in tabernaculo tuo, aut quis, et cetera</FOREIGN>, <ADD>psalmista</ADD> 'Hlauerd,' he sæde, 'hwa  <EPB/><PB N="79" ID="pb.39"/>
 mai wunen mid ðe on ðine h<ADD>use</ADD>, oðer hwa mai him resten upe ðin haliȝe munte of heuene<CORR>riche</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.102"><SIC>riche<HI1 REND="sup">s</HI1></SIC></NOTE1>?'  Ðe hali gast him andswerede, after oðre þinges, and sæde: <FOREIGN LANG="LAT">Qui iurat proximo suo, et cetera</FOREIGN>, 'Se ðe swereð soð his nexte, þat is, his emcristenn, and him naht ne beswikð mid none chiepinge ne mid nan oðre ðinge; and se ðe ne ȝifð naht his eihte te goule, and se ðe ne nimð none mede of ða <FOREIGN LANG="LAT">innocentes</FOREIGN>, ðat bien uneilinde menn ðe none manne euel ne willeð: ðese muȝen wuniȝen on godes telde, and uppen<NOTE1 N="*" ID="note.103">the stroke above e is red.</NOTE1> his munte hem resten.'  And ða ðe mede nemeð, hie ne sculen ðar neure cumen, ȝif hie bien ðar mide ȝenomene.  Nu bien sume oðre ðat healden hem seluen wise and ȝeape, and befasteð here paneȝes ðe haðene menn, for to habben of hem biȝeate; and sume, hi læneð here emcristen te halue biȝeate, ðe fareð ðar mide be londe and be watere on michele hahte on liue and on saule, and mid michele swinke: and hie sitteð at ham and ne hauen ðarof non ȝeswink, bute on here ðohtes and on here spaches.  Ðis ȝesieð and ȝehiereð hadede and leeavede; and for ðare euele ȝewune ne ðin<HI1 REND="sup">c</HI1>ð hit hem no misdade, ac bieð ihealden for wi-<MILESTONE N="50" UNIT="page"/>se menn and for ȝeape.  Of swilche sade godd ðurh ðe profiete:<FOREIGN LANG="LAT">Ve, qui sapientes estis in oculis uestris, et coram uobis me<DEL>ð</DEL><ADD>t</ADD> ipsis prudentes</FOREIGN>! <ADD>propheta</ADD> 'Wa ȝeu ðe healdeð ȝeu seluen for wise, and to-foren ȝeu seluen bieð ȝeape!  Ȝie beswikeð mi folk mid ȝeure euele forbisne, and mid ȝeure scarpe witt. Ȝie cunnen ȝeu bewerien mid ȝeuere manifelde spaches; ȝerihtwisið ðane forȝelte for medes, and ðe rih<HI1 REND="sup">t</HI1>wisnesse of ðe rihtwise manne ȝe him benemeð.'  For ðan he is ihealde nu for sott, bute he michel eihte beȝete; and þo ðe michel eihte biȝeteð mid ȝeure michele eihte, hem ȝie rihtwisið, and seggeð þat he bien auhte men and gode menn.  He seið ȝiet forðer, ðe profiete: <FOREIGN LANG="LAT">Ve, qui dicitis bonum malum, et malum bonum</FOREIGN> <ADD>propheta</ADD>, 'Wa ȝeu ðe seggeð ðat it is god te biȝeten michel eihte, ðe ne mai bien biȝeten wið-uten<NOTE1 N="*" ID="note.104">a letter erased behind ē.</NOTE1> <CORR SIC="unirht">unriht</CORR>wisnesse!'  For-ði hie is icleped of godes muðe <FOREIGN LANG="LAT">Mammona iniquitatis</FOREIGN>.  Wa ȝeu ðe seggeð ðat he is unsali ðat none wordles eihte ne hafð, ðe mid nane unrihte none ne wile biȝeten, and ða ðat he hadde mid maniȝe unrihtes biȝeten  <EPB/><PB N="81" ID="pb.40"/>
 <ADD>he haueð forloren</ADD>, and ðat ðoleð mid ðolemodnesse, and gode þankeð.  An oðer stede he seið, godd: <FOREIGN LANG="LAT">Ve qui ridetis, quia plorabitis</FOREIGN>, <ADD>Ewangelista</ADD> 'Wa ȝeu ðe nu leiheð for ðe<DEL>d</DEL><ADD>s</ADD>e wordles lease blisse, and for ȝeure michele wele ðe ȝe nu hauen!  Wa ȝeu ðe beplaitið ȝeuer emcristen, and wændeð ðat rihte te w<ADD>r</ADD>ohȝe, and ðat wohȝe te rihte, and ðe nimeð mede for ȝeuer swikele spache<HI1 REND="sup">s</HI1>, ðe spekeð an aiðer half, swilche ȝie here beire friend wære.'  Ȝif ðu wilt on ðare world wuniȝen, and ðurh ðese godes wordes war bien and ðane eadie Iob folȝin, ðe was god worldmann: ðu miht mid godes fultume ðe seluen berȝen.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:26" TYPE="section" ID="DIV1.26"><MILESTONE N="51" UNIT="page"/><HEAD>Of stren[g]ðe.</HEAD><P>HIER after cumþ an oðer godes ȝiue, ðe is icleped <FOREIGN LANG="LAT">fortitudo</FOREIGN>, þat is, strengþe of gode.  Hie is swiðe niedfull; ne bie ðu næure swa wis, ne so ȝeap, ne swa witti to donne ðat tu scalt don: bute ðu habbe ðese strengþe of gode, ne miht tu non god don.  Ðu miht isien sum wel wis clerec, ðe wisliche him seluen naht ne wisseð, and þincþ ðat he hafð inohȝ on his witte ðe he cann, ne ðese strengþe ne besekð <HI1 REND="sup">nauht</HI1> at gode; for ði he belæfð among ðan ðe non god ne cunnen, and hem he is ilich of werkes.  Alswa lihtliche oðerhwile he misdoð, al swo he ðe non god ne cann.  Se ðe for godes eiȝhe him halt fram alle heued-sennes and fram alle ðe forbodes ðe god him forbiet, he hafð ðese strengþe of gode.  Ðese hali mihte forleas Dauið kyng, ða ðe he forlaiȝ mid Bersabee, Salomones moder, ðe was bewedded Vrie. Ac he naure ne ȝeswoc<NOTE1 N="*" ID="note.105">a underdotted before o.</NOTE1> ær he hes eft <HI1 REND="sup">h</HI1>afde.  <FOREIGN LANG="LAT">Miserere mei deus</FOREIGN>, ðane derewurðe salm anon he makede, and godes wrað he ðar mide acolede.  'Hlauerd,' cwað he, 'after ðat ðe ðin mildce ys michel, haue ore of mine michele senne!  And after ðine manifealde mildces ðe ðu hafst ibafd to mankenne, do awei fram me ðese michele unrihtwisnesse, ðat næure ðine milde eiȝen ne ȝeseo on me ðat hem mislikie.  Ac let ðane wellstream, ðe næure ne trukeð, of ðine swete mildce iernen to me, swa <ADD>ðat</ADD> ic muȝe understanden hwanne he <CORR SIC="cumen">cume</CORR> ðurh ðe flowinde teares ðe he  <EPB/><PB N="83" ID="pb.41"/>
 brinkgð <CORR SIC="min">mid</CORR> him to ðere fordruȝede hierte.  And spræng me mid tare ysope of ðare holi rode, of ðan holie watere ðe ȝiede ut of ðe riht <MILESTONE N="52" UNIT="page"/> side of ðine hali temple.  Ðanne wurð ic iclansed of alle mine sennes, and hwittere ðane ani snaw. Lauerd, ȝiet ic habbe more niede.  <FOREIGN LANG="LAT">Cor mundum crea in me, deus</FOREIGN>! <ADD>Psalmista</ADD> Min herte is swiðe befeld mid fule þohtes, for ðare senne ðe ic arst þohte to donne, and ic wat ðat þu ne wilt ne ðu ne miht on hire wuniȝen.  Ac make hes hlutter and clene, þat tu muȝe wuniȝen mid me, and rihtne gost newe inne me.  For ðan min gast is swiðe for-<NOTE1 N="*" ID="note.106">between for and e a letter erased.</NOTE1>ealded and forwurðen, for ðe michele dwele, ða ðe he ȝiede ut of ðe rihte weiȝe, and folȝede dieules lare, and forwarp ðine. <FOREIGN LANG="LAT">Ne proicias me</FOREIGN>, <ADD>Psalmista</ADD> for ði min leue lauerd, ich am wel bicnawe ðat ic habbe ofearned þat ðu scoldest me forwurpen, swa swa ic forwarp þe and ðine lore<NOTE1 N="*" ID="note.107">and ðine lare repeated.</NOTE1>.  Acc nu ic bidde ðe, for ðine michele godnesse, ðat tu ne forwerp me fram ðine ansiene, al swa ðe lauerd ðe is wrað wið his þralle, and drifð him ut of his ansiene.  And ðine hali gast ðe ðu me hafst iȝiuen for ðine michele godnessse, ne benem ðu me næure.  Sari and sorhfull am ic, niht and dai, al hwat ic hine habbe.  <FOREIGN LANG="LAT">Redde mihi leticiam</FOREIGN>, <ADD>Psalmista</ADD> Hlauerd, ȝif me nu aȝean ðe ilche blisse þat ic <HI1 REND="sup">h</HI1>adde ær, ar ic sineȝede, of ðire hale.  Þu hafdest me imaked glad and bliðe ac ich hes haue forloren for mine wocnesse. And faste on me ðane gost of strengþe, and make me strong ðurh ðire mihte.  Ic wende habben strengþe of me seluen, and for ði i fell.  Ac ȝif ðu nu me wilt aræren, and rihte gost and stronge me betachen, <FOREIGN LANG="LAT">docebo iniquos, et cetera</FOREIGN>, <ADD>Psalmista</ADD> ic wile tache ðo unrih[t]wisen ðine weiȝes, and hem kyðen hu michel mildce ðu hafst of me, ðe was all forȝelt aȝeanes þe; and to orelease ðe næure ȝiete ne hadden ore of hemseluen ne of oðren <MILESTONE N="53" UNIT="page"/>, hie sculen wænden to ðe, and ȝelieuen on ðe, and ðe heriȝen and blescien, and mid þine grace hali menn becumen, þe ærrer waren ðes dieules.  Lauerd, nu ic ðe þanki ouer alle þing.  Ic ȝefele min herte ȝefrieured ðurh þine michele mildce, ðe on me senfulle hafst ȝesænt ðane froure gost, ðe felð mine sari herte mid ðare swete blisse of his lieue sune, ðurh ðo  <EPB/><PB N="85" ID="pb.42"/>
 teares ðe cumeð ierninde, mid michele blisse, uppe ðe fordruȝede londe.  Hlauerd, nu ic ðe wolde wurðiȝen, and loc ofrien, ȝif ic hadde ani þing þat ðe icweme wære.  Ac ic wot wel ðat <FOREIGN LANG="LAT">bonorum meorum non eges</FOREIGN>, <ADD>Psalmista</ADD> ðu nehafst none niede of non ðare gode ðe ic habbe.  Ac ðanne hit is þin wille ðat ic ðe loc ofrin mote, ðe to <CORR SIC="wurd">wurð</CORR>scipe and me to hale, ðanne most þu don al swa ðu hafst aure idon bi alle ðinen.  Ðu hafst isænt hem here ofrende, al swa ðe gode hlauerd ðe sent his menn ofrende for his aȝene wurscipe, and for here seruise.  <FOREIGN LANG="LAT">Sacrificium deo spiritus contribulatus</FOREIGN>. <ADD>Psalmista</ADD> after ðan ðe ðin hali gast seið: "Þat icwemeste loc ðat <HI1 REND="sup">mann ðe</HI1> mai ofrin, ðat is ðe gast and ðe hierte ðe bieð swiðe ȝeswæint mid eadmodnese and mid manifealde þohtes of soðe bereusinge, ðe makieð ðe herte sari and sobbiende, and ðe eiȝene wæte mid teares ierninde."  Ðis lac offrede sanctus Petrus, ða ða he was swa swiðe forȝ<HI1 REND="sup">i</HI1>elt ðat he hadde ðe forsaken.  He ȝiede ut, <FOREIGN LANG="LAT">et fleuit amare</FOREIGN>, and beweop hi<HI1 REND="sup">s</HI1> senne swiðe biterliche, and þu hes him forȝaue.  Ðis loc offrede Marie Magdalene upe ðine derewurðe fiet, and alle hire sennen hie ðar forliet.  Ðis loc ðe ofrede Anna, ðe was unberinde, and unwurð mang Israele folke; and hie was sone iherd, and hire biene ðu hire teiðedest, þat hie chilt moste habben and brohte forð ði <MILESTONE N="54" UNIT="page"/>ne profiete Samuel.  On ða haliȝe write we hit findeð, hwam swo ðin wille was te senden ðis loc to ofrien, he was ȝeherd of his niede.'</P><P>Lieue saule, ðis ic habbe iwriten for ðe te frieurien ðanne ðu niede hafst.  Loke and ræd; ðis holi mihte, hit te wile likin be nihte oðer be daiȝe, <DEL>t</DEL><ADD>ȝ</ADD>if ðu mid alre herte hier embe wilt þenchen.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:27" TYPE="section" ID="DIV1.27"><HEAD>Of andȝet.</HEAD><P>HIERAFTER cumð an oðer godes ȝiue, ðe is icleped <FOREIGN LANG="LAT">intellectus</FOREIGN>, þat is, andȝeat. Ðies halie mihte, hie dieð understonden of gode and of alle gostliche þinges, swa michel swa ðu miht understonden ðe hwile ðe ðu art on ðine wrecche lichame ȝebunden. Hier of spekð godd ðurh ðe profiete, and seið to ðe: <FOREIGN LANG="LAT">Intellectum tibi dabo, et instruam te, et cetera</FOREIGN>, 'Ich ðe wile ȝiuen an[d]ȝeat, and ic ðe wile wissin on ðese weiȝe ðe ðu nu gost.  For ði ðat tu  <EPB/><PB N="87" ID="pb.43"/>
 hauest þine <CORR SIC="sen-nnen">sennen</CORR> and ðine euele þeawes forlaten, and ðese hali mihtes swa bleðeliche <CORR SIC="liernedest">liernest</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.108">with dots under ed in 'SIC'.</NOTE1> and wel undernimst: mine eieȝene sculen bien uppe ðe, and ic ðe wile scilden fram alle euele, swa longe swa ðu wilt bien icnawen ðat tu nan god ne hauest bute of me.' Ðurh ðessere godes ȝiue ðu miht alle ðo ðohtes icnawe ðe cumeð fram ðire herte; hwilche bieð of gode, and hwilche of ðine flesche, and hwilche bieð of ðe dieule.  Ða ðohtes ðe cumeð of gode, ðe is michel nied ðat tu wel <CORR SIC="understanden">understande</CORR>.  Hier of sade ðe profiete: <FOREIGN LANG="LAT">Audiam, quid loquatur in me dominus deus</FOREIGN>, 'Ic wile lesten and understanden hwat min lauerd godd spekð <DEL>o</DEL><ADD>i</ADD>n me. Oðer hwile he ðe wile undernemen and ðus ðe don <DEL>speken</DEL> þenchen: 'Hwi wilt ðu ðurhwuniȝen on ðine sennes anon to ð<DEL>m</DEL><ADD>in</ADD><HI1 REND="sup">e</HI1> deaðe?  Hwi ne mai ich none wuniȝenge habben mid ðe? Ðine sennes me <MILESTONE N="55" UNIT="page"/>twameð fram ðe; ich ne mai næure wuniȝen on fule herte.  Swa ofte swa ðu ðenchst on me, oðer ihierst speken of me: þare hwile ich am mid ðe.  Ðu ware ȝescapen, and eft ȝehalȝed, to mine behofte and for ðine freme me ontewuniȝen.  Ac ðu me drifst ut of te for ðine manifealde willes ðe ðu folȝin wilt, aȝeanes mine wille.  Bute ðu iswik, ðe hwatliker hit te scall æure ma rewen.'  Oðerhwile, hwanne ðu ðencst ðat godd ðe hafð forlaten oðer forȝeten, ðanne seið he: <FOREIGN LANG="LAT">Numquid potest mater obliuisci filium uteri sui</FOREIGN>, 'Hv mai ðat moder forȝeten ðat child ðe hie bar in hire wombe?  Þeih hie hit forȝete, ic næure ne forȝete ðe.'  Oðerhwile cumeð maniȝe þohtes of godes þreatt of helle pines. Oðerhwile he behat ðe michele <CORR>merhþe</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.109"><SIC>mehrþe</SIC></NOTE1> on heuene.  Oðerhwile he ðe frieureð of ðine sarinesse for ðine sennes.  Ac ðat is michel hauht, bute ðu hierof neme michele ȝieme, and him hierof michel ðanki.  Ða ðohtes ðat cumeð of ðine flesce, æure hi beð nexse, oðer of mete, oðer of drenkch, oðer of claðes, <ADD>oðer of slape</ADD>, oðer of sume idelnesse.  Ðis forbet godd, þat we houhfull ne care-full ne scule bien.  All he wile us finden ðat nied is, ȝif we arst him makieð reste on us seluen.  <FOREIGN LANG="LAT">Primum querite regnum dei, et hec omnia adicientur uobis</FOREIGN>, 'Arst secheð godes riche,' and siððen he saið ðat alle  <EPB/><PB N="89" ID="pb.44"/>
 ðese þing we sculen habben.  Onȝeanes ðelliche ðohtes ðu scalt andsweriȝen: <FOREIGN LANG="LAT">Non in solo pane uiuit homo</FOREIGN>, 'Ðe mann ne leueð<NOTE1 N="*" ID="note.110">an erasure between e and u.</NOTE1> naht he bread ane, ac leueð bi ða wordes ðe gað u<ADD>t</ADD> of godes muðe.' Ȝif ðu wilt witen hwat bie godes riche, ðe du arst scalt siechen: þe hali apostel us wisseð, and seið: <MILESTONE N="56" UNIT="page"/> <FOREIGN LANG="LAT">Regnum dei non est esca et potus, seð iusticia, et pax; et gaudium in spiritu sancto</FOREIGN>, 'Godes riche nis naht mete and drench, ac is rihtwisnesse, and sibsumnesse, and blisse in ðe hali gaste.' Þat is godes riche.</P><P>Lieue saule, ic ðe bidde and warni ðat tu none hope ne haue upe ðine fastene, ne upe ðine wæcche, ne uppe non oðre gode.  Bute ðu ðese þrie ðing habbe, ne rixit næure god on ðe, ne ðu næure mo mid him. Ðat is, ðat tu bie rihtwis aȝeanes gode and aȝenes alle mannen.  Gield ælche ðat he auh te habben.  Eftsones, ðat tu haue pais aȝeanes godd and aȝeanes alle mannen; and ȝif ðu brekst, scilde ðe godd!  Ðat tu ne do.  Ne hafst tu no lengere f<HI1 REND="sup">i</HI1>erst ðanne ðe apostele seið: <FOREIGN LANG="LAT">Sol non occidat super iracundiam uestram</FOREIGN>, 'On ðan ilche daiȝe ðe ðu tebrecst, ær ðe sunne go te reste, loce ðat tu bie sahtled!'  Of ðese ðridde þing nim nu michele ȝieme.  Þat is, ðat tin blisse ne bie of non ierðliche þinge, bute of ðe haliȝe gast ane. Waleawa, Eve children, hu ȝie bieð beswiken, ðe secheð blisse wiðuten paradise, ðar ðe nan nis! Wændeð aȝean, wændeð aȝean and fareð hom, elles ne wurð ȝew næure mo non!  Ðo ilche ðohtes ðe cumeð of ðe dieule, æure hie bieð bitere, bute ȝif ðu teiðest his swikele meneȝinge; hie ðe ðingþ arst swete, ac hie is at ten æde wel bitter.  Ðanne ðe ðohtes cumeð of ȝiuernesse, oðer of galnesse, oðer of ȝitsinge, oðer of wraððe, and of nið and of ande, oðer of idel ȝelp, oðer of modinesse and priede, wite ðu to soðe ðat it is dieuel oðer his sånde.  Ðes flesces iwill halt oðer-h<HI1 REND="sup">w</HI1>ile mid him; ne lief <MILESTONE N="57" UNIT="page"/> þu here noðer.  <FOREIGN LANG="LAT">Nolite fieri, et cetera</FOREIGN>, 'Ne bieð ȝelich ðe horse ne ðe mule, ðe ne habbeð non andȝet!' Ac nemeð ȝieme ouer alle þing te ȝeure<NOTE1 N="*" ID="note.111">to ȝeure before it, underlined.</NOTE1> herte.  Al dai ðar cumeð to þohtes, al swo doð fliȝen to sare.  Weriȝe se ðe wile!  All ðare hwile ðe ðu art on ðese earme liue, ðu art on muchele ifihte.  Þa ðe noht ne fihten, he bieð al te-treden under dieules fiet.  Bie ȝeap aȝean  <EPB/><PB N="91" ID="pb.45"/>
 alle ðe ðohtes ðe ic ȝeu hier te-for<DEL>i</DEL><ADD>e</ADD> nænnede, and wiðstond hem al swa ðu woldest aȝeanes al so fele dieulen, ȝif ðu hes isien mihtest.  Nim ðin sweord, ðat is, godes word<NOTE1 N="*" ID="note.112">þat is godes word repeated.</NOTE1>, and seiȝe: <FOREIGN LANG="LAT">Vade retro, satana</FOREIGN>, 'Go abach, <ADD>þu</ADD> sathanas, mid alle ðine awerȝede go<HI1 REND="sup">st</HI1>es<NOTE1 N="*" ID="note.113">d underdotted before e.</NOTE1>, naht þurh mine strengþe, ac ðurh his ðe ðe ouercam and awei ðe drof!'</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:28" TYPE="section" ID="DIV1.28"><HEAD>Of wisdom.</HEAD><P>HIER after cumð anoðer godes ȝiue, ðat is sapiencia ȝenamned, þat is, wisdom.  Salemon seið þat <FOREIGN LANG="LAT">sapiencia edificauit sibi domum, et cetera</FOREIGN>, 'Wisdom,' he seið, 'ararde hire an hus, and hie karf hire seuen postes.'  Þat bieð ðo seuen hali mihtes ðe we hier teforen habbeð ȝespeken, þe anginneð at tare ðe is icleped godes dradnesse, ðe is anginn of ðese wisdome.  Hier is igadered swilch timber ðe næure rotien ne mai, and þis derewurðe mihte is wrihte <DEL>h</DEL><ADD>ð</ADD>erover.  <FOREIGN LANG="LAT">Vere, non est hic aliuð, nisi domus dei et porta celi</FOREIGN>, 'Fullȝewiss, nis her nan oðer mang þelliche timbringe bute godes hus and heueneriches gate.' Ðis<NOTE1 N="*" ID="note.114">D crossed red.</NOTE1> is ȝewise ðe holiȝe mihte ðe is icleped godes wisdom, godes word.  He seið on ðe holiȝe godspelle: <FOREIGN LANG="LAT">Si quis diligit me, et cetera</FOREIGN>, 'Se ðe luueð me he wile lokin mine wordes, and min fader him wile luuiȝen, and to him we willeð cumen,' <FOREIGN LANG="LAT">et mansionem apud eum faciemus</FOREIGN>, 'and mid him willeð ma <MILESTONE N="58" UNIT="page"/> kien wunienge.' Ælle, ðu lieue saule, bie nu gladd and bliðe in ðe hali goste, all swo ic ær sade!  Forðan þu hauest fair timber ȝe<HI1 REND="sup">i</HI1>gadered of ðese hali mihte<HI1 REND="sup">s</HI1>, and godes auȝen wisdom is ðar ouer wrihte, and seið ðat he wile ðar mid ðe wuniȝen, for ði ðat tu luuest him and his wordes.  Wit mote nu læte resten ðine wrecche lichame, ðe is swiðe unstrang and swiðe brusel.  His heaued him acþh, ðe<NOTE1 N="*" ID="note.115">a letter erased after e.</NOTE1> eiene him trukieð, his bilif is litel, forðan he ne hafð bute ðurh his handiswinke bi to libbenne, and ðat menn, for godes luue, him giuen willeð, ðo ðe of<NOTE1 N="*" ID="note.116">f crossed red.</NOTE1> him rewðhe habbeð.  He hafð michel hier abuten iswunken, ȝielde him godalmihtin, for ði him is nied nu to resten.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:29" TYPE="section" ID="DIV1.29"><EPB/><PB N="93" ID="pb.46"/><HEAD>Nu andswereð þe saule:</HEAD><P>ICH ðe bidde and ec halsiȝe, uppe ðare hali þrinnesse, ðe is fader and sune and hali gost, on soð godd, þat ðu þis weork naht ne forlate, for ðan ic habbe ðarof michel help and gode stre[n]gþe, ȝeþanked bie godd!  Riht alswo ðe lichame none strencþe ne mai habben wið-uten bonen, al swo ne mai ic ne non saule stre[n]gþe ne mihte habben wið-uten ðese hali mihten.  Ne wonde ðu naht <HI1 REND="sup">for</HI1> ure lichame!  He nis naht lihtlich to ilieuen.  He me hafð ofte beswiken.  Ic habbe ifolȝed his iwill eaure to longe; swo ne scall ic næure mo eft.  Ac me scal don bi him al swo bi ðan asse: <FOREIGN LANG="LAT">Vt iumentum factus sum apuð te, et ego <CORR SIC="s. t.">s[emper] t[ecum]</CORR></FOREIGN>, þat he muȝe <HI1 REND="sup">ðis</HI1> soð seggen: 'Ich am imaked al swo a dier swinkende beforen ðe, ðat ic eft muȝe resten mid ðe.'  Eft sæde ðes ilke profiete: <FOREIGN LANG="LAT">Sitiuit in te anima mea, corpus multipliciter</FOREIGN>, 'Mi saule was ofþerst,' he sæde, 'after ðe, hlauerd, and min flesch michele swiðere, for ðo manifelde swinche<HI1 REND="sup">s</HI1> of fasten and of his biliue, ðe ic for mine sennen mid mine swote <MILESTONE N="59" UNIT="page"/> biȝatt.' Ðench and siech well ȝ<HI1 REND="sup">i</HI1>erne after ðese hali mihtes, and sete hes on ȝewrite, ðat hie muȝen sum oðre saule don god<NOTE1 N="*" ID="note.117">a letter erased between g and o.</NOTE1>.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:30" TYPE="section" ID="DIV1.30"><HEAD>Ratio.</HEAD><P>LIEUE saule, ȝif ðu wel hafst understonden, godes temple is ȝerard uppe on <HI1 REND="sup">ðe</HI1>, after ðat ðe apostel seið: <FOREIGN LANG="LAT"><CORR SIC="Tempilum">Templum</CORR> dei, quod estis uos</FOREIGN>, 'Godes temple is hali, and ðat ȝe bieð ȝeu seluen.'  Ac he seið ðar after swiðe eisliche: <FOREIGN LANG="LAT">Si quis autem uiolauerit templum dei, disperdet illum deus</FOREIGN>, 'Se ðe bifeleð godes temple mid ani full senne, godd him scal for<HI1 REND="sup">i</HI1>esen, baðe licame and saule.'  Of ðese hali temple ðe rihte beleaue is grundwall.  Herof seið ðe apostele: <FOREIGN LANG="LAT">Fundamentum aliuð nemo potest ponere, preter idem quod positum est, quod est <CORR>Iesus Christus,</CORR></FOREIGN><NOTE1 N="*" ID="note.118"><SIC>iℏc <FOREIGN LANG="GR">ΧΡ</FOREIGN>c</SIC></NOTE1> 'Ne mai no mann leiȝen oðer <CORR SIC="grunndwall">grundwall</CORR> þanne ðat ðe is ileid, þat is, Iesu Crist,' þar ðe Peter sade: Tu  <EPB/><PB N="95" ID="pb.47"/>
 es <CORR>Christus</CORR>,<NOTE1 N="*" ID="note.119"><SIC><FOREIGN LANG="GR">ΧΡ</FOREIGN>c</SIC></NOTE1> filius dei uiui, and þis sculen ilieuen and seggen alle Cristene ðe on Criste belieueð.  Ðe postes þat sculen beren up ðis weorc, he bien inamned hier te-foren.  Cariteð arist up fram ðe grundwalle, and beclepð all ðe wouh, <HI1 REND="sup">and</HI1> alle ðe bieð in ðo hali huse wuniende; and hie arist up anon to ðe roue, forðan to hire bieð ifastned alle ðe raftres of ðe hali mihtes.  Ðe faste hope hafð hire <ADD>sted</ADD>e up an heih, for ði hie is rof and wrikð alle ðe hire bieð beneðen <NOTE1 N="*" ID="note.120">a letter erased before m.</NOTE1>mid ðe scincles of holie þohtes, þe sapientia<NOTE1 N="*" ID="note.121">underlined, and vvisdom written at side by another hand.</NOTE1> hire fint.  Ðies hali mihte is all wrihte of ðesen eadi temple.  Hie hit belokeð wið-innen and wiðuten, þat he, ðe is alre kiningene kyng, muȝe hauen his reste wið-innen.  For ði he bitt ðat pais bie aiðer on licame and on saule, and ðat þies hali mihte sibsumnesse bie rixende on ȝeu baðe; and hwaðer ȝunker hes tobrecð: justicia dei scall ðar of don riht.</P><P>NV andswere<CORR SIC="d">ð</CORR> ðe lichame, and seið: 'Swiðe ich am ȝewundred of ðe, Ratio, þe scalt <MILESTONE N="60" UNIT="page"/> after godes isetnesse wissin and stieren ȝe ðe saule ȝe ðe lichame, þat ðu ne undernemst þat ic and ðe saule ne bieð nauht of one ikende, ðeih wit boðe anne sceppen <DEL>t</DEL><ADD>d</ADD> hadden.  Ic am heui, al so he ðe is imaked of ierðe; and hie is liht alswo ðe left, ðat is icleped <FOREIGN LANG="LAT">spiraculum uite</FOREIGN>, þat is, 'ðe blast of liue.'  Hie is gost, and ic am dust; hie is heuenlich, and ich ie<HI1 REND="sup">r</HI1>ðlich; hie is of heiȝe kenne al swo hie ðe is godes aȝen anlicnesse, ic ham ðes forȝeltes Adames anlicnesse, þurh hwam ic am on muchele aruednesses, on hungre and on ðurste<HI1 REND="sup">s</HI1>, on wacches and on swinkes, and on maniȝe<HI1 REND="sup">s</HI1> kennes wrecchades, sori and sorhfull, woninde and wepinde.  Þat he wot ðe wot alle þing, þat unneaðe ich mihte ðis writen for ðo teares ðe comen ierninde from ðare wellriðe of rewnesse.  Wepeð, wepeð forð mid me alle ðe healdeð ȝeu seluen forȝelte, and waschen ðe spottes of ure euele ðeawes!  Nis ðar non swo god leiȝe se teares: hie makieð scene ansiene.  Wel him ðe is clene iþrowen, and hafð ðat faire scrud of charite all besett mid ȝimstanes of gode werkes!  He mai cumen, mid gode<HI1 REND="sup">s</HI1> fultume, in to ðe bredale to-fore ðe bredgume, and mid him wuniȝen on michele merhðe and on michele ædinesse.  Lieue Racio,  <EPB/><PB N="97" ID="pb.48"/>
 ðis is min froure, ðat ic þenche, þeih ȝie be gode rihte unwurð helden of me, naðeles <HI1 REND="sup">min [h]ope is aure fastliche</HI1> upe Criste, gode<HI1 REND="sup">s</HI1> sune, þe scop him seluen after mire andlicnesse, and becam soð mann; se ðe was, and is, and æremo bieð, an soð godd.  Iþanked bie he!  Mine ikynde, after maniȝe unwurðscipes ðe he for me hier þolede, he brohte to muchele wurðscipe, and sette hes wel heiȝe on his fader swiðer hand, and hafð me soðliche behoten þat, al swa soðliche swa he cam hider and underfeng <MILESTONE N="61" UNIT="page"/> mine mannischnesse and mine ȝekynde, swa soðliche ic scal cumen to him, and underfon of his goddcundnesse and of his ȝekynde, ðurh his michele mildce, ȝif ic him wile hlesten and his rad folȝin.  For his luue ic ȝeu bidde þat ȝe me forberen and swa wissien and swa stieren, þat ic mote folȝin and buhsum bien ȝing bam on alle gode werke<HI1 REND="sup">s</HI1>, þe litle hwile ðe we tegedere wunieð.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:31" TYPE="section" ID="DIV1.31"><HEAD>Ratio.</HEAD><P>NV andswereð Ratio, and ðu<HI1 REND="sup">s</HI1> seið: Ne þenche ðe no selcuð, ðat ic ðe badd habben pais on ðe and on ðire saule.  Ic hit wat wel ðat godd ne mai bien wuniȝende on none saule ðat unfrið is of sennes. Herof berð iwitnesse ðe profiete, ðe seið: <FOREIGN LANG="LAT">In pace factus est locus eius</FOREIGN>, 'On sibsumnesse is imaked his stedel ðe he on scal wuniȝen.'  Ic wot wel hwat ðe apostel seið b<ADD>e</ADD> ȝeu baðe: <FOREIGN LANG="LAT">Caro concupiscit aduersu<HI1 REND="sup">s</HI1> spiritum, et spiritus aduersus carnem</FOREIGN>, 'Ðe flæsch,' he seið, 'hit ȝitsið aȝean ðe goste, and ðe gost aȝean ðe flesche.'  And naðelas ȝit muȝen habben pais, forðan he seið after: <FOREIGN LANG="LAT">Vt non quecunque uultis, ita faciatis</FOREIGN>, 'For ði,' he seið, 'ȝit winneð ȝung betwen, ðat ȝunker noðer ne scal habben his ȝewill.'  Ac ȝit sculen baðe, ðu<DEL>w</DEL><ADD>r</ADD>h ðese ȝewinne, folȝin godes wille; ðanne is sone pais ouer al ðine londe.  Ac help nu all ðat ðu miht, ðat ðin saule hadde a litel reste, and ðat ðis<DEL>i</DEL> hali temple <HI1 REND="sup">be</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.122">be written above is.</NOTE1> arard on ȝinc, þat godd, ȝinker sceppend, mihte ðarinne wunien; ðanne bie ȝit iwiss isali.  Wit moten ȝiet a litel swinken, ðat hit bie, mid godes fultume, ȝiet bet astored<NOTE1 N="*" ID="note.123">on erasure.</NOTE1>.</P></DIV1><EPB/><PB N="99" ID="pb.49"/><DIV1 NODE="VicesV1:32" TYPE="section" ID="DIV1.32"><HEAD>Of s<DEL>u</DEL><ADD>i</ADD>bsumnesse.</HEAD><P>LIEUE saule, þies ilche mihte ðe is icleped pax, ðe we nu embe spekeð, hie is swiðe niedfull ðe to healden and to habben, for <MILESTONE N="62" UNIT="page"/> ðan, ne haue ðu næure swo michel iswunken on godes temple, bute ðær bie pais inne, ne wuneð he ðar næure.  Ðas sibsumnesse he brohte mid him fram heuene to ierðe, and ȝaf hes alle ðo mannen ðat waren <FOREIGN LANG="LAT">bone voluntatis</FOREIGN>, 'of gode wille,' <HI1 REND="sup">ðat nis non bute se ðe <CORR>folȝið</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.124"><SIC>folȝid</SIC></NOTE1> godes wille</HI1>.  For ðan non nis god ne rihtwis, bute godes and ða ðe him folȝið.  Se ðe hafð ðese eadi mihte, him ne mai no mann wraðhin.  Herof seið ðe profiete: <FOREIGN LANG="LAT">Pax multa diligentibus legem tuam, et non est illis scandalum</FOREIGN>, 'Michel sibsumnesse is allen ðe luuieð ðine laȝe, ne bieð hie naure wroðe.' Charite is godes laȝe, ðe ne mai nanne man hatien, for non ðare þinge ðe me hire do.  Efsones, ðo ðe Crist sente his lierning <HI1 REND="sup">c</HI1>nihtes in to ðe world, hem to tachen ðane wei to heuene riche, ðo hiet he hem ðat hie scolden in to ælchen huse ðar hie comen, ðus seggen: <FOREIGN LANG="LAT">Pax huic domui</FOREIGN>, þat is: 'Sibsumnesse bie te ðesen huse!'  Ȝif hie funden ðar inne ðane mann of pais, þanne scolde here pais belæuen ðerinne; and ȝif h<HI1 REND="sup">i</HI1>e ne deden, hie scolde aȝean wanden to hem.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:33" TYPE="section" ID="DIV1.33"><HEAD>Of ȝepnesse.</HEAD><P>HIER after ðe behoueð ðat tu habbe on of ðe holie mihtes ðe wel cunne and wel muȝe ðo gaten and ðo duren wel bilokin of ðis holi temple.  Ȝif ðu mihtest biȝeten <FOREIGN LANG="LAT">prudentiam</FOREIGN>, [swa] hatte an, hie ðe ware swiðe beheue ðese wike to lokin.  Hie is ȝeapnesse inamned mid gode rihte.  Heo is wis and ȝeap aȝean alle ðohtes, aȝean alle wordes, aȝean alle werkes.  Hwat hie siechen and hwat hie willen, all hie wile iwiten. Ȝif ðar cumþ ani þoht oðer ani word a godes half, hie bieð hire swiðe welcume.  Ȝif hie cumeð fram dieule, prudencia hes icnauð sone, and drifþ hes awei scandliche.  Ne muȝen hie ðar habben non infare.  Ȝif hie cumeð fram mannen, hie cann hwatliche underfinden, an hwos half <DEL>hie</DEL> <ADD>he</ADD> is icumen, and ðar after hie hine underfengð<NOTE1 N="*" ID="note.125">g and ð connected.</NOTE1>.  <MILESTONE N="63" UNIT="page"/>Forðat hit ilimpð  <EPB/><PB N="101" ID="pb.50"/>
 ofte ðat godd sant ane man an oðer to helpe, oðer him to wissin; and eft hit ȝelimpð ðat a mann cumþ tan oðer ðurh dieules meneȝinge, þeih he hit naht ne wite.  Ȝif ðu wilt mann icnowen, haue ðese ȝeapnesse mid ðe!  Hlest hwat he speke mest and oftest.  Ȝif it i<DEL>h</DEL><ADD>s</ADD> of gode oðer of þinges ðe to ðe belimpeð, he is to luuiȝen and to wiðhealden.  Ȝif he spekð of sennes and of sothades, ðanne hit is alswo godd sade him self: <FOREIGN LANG="LAT">Ex habundantia cordis os loquitur</FOREIGN>, 'Of ðat ðe herte is full, ðarof spekð ðe muð.'  Ðe ilke mann ðe is ibunden mid heaued-senne, and hes luueð, and mast ðar embe spekð, nishe noht to wiðhealden, bute <CORR SIC="gif">ȝif</CORR> he wolde godes wordes lesten.  Ȝif ðar cumþ sum ðe sehþ of aniȝere niede ðe belemð to lichame oðer to saule, ræd him, help him, ȝif ðu miht.  Ȝif ðu ne miht, haue rewðe <CORR SIC="os">of</CORR> him, and bide for him and for alle ðe him helpen.  Ȝif ani cumþ and bri[n]gþ tidinges of idelne<HI1 REND="sup">s</HI1>ses, and is spekende sotwordes ðe aræreð up hleitres, none wunienge ne haue he mid ðe, swa se ðu luuest godd and sibsumnesse.  Iesv Crist hiet ðat we scolden bien ȝeape, and sæde: <FOREIGN LANG="LAT">Estote prudentes sicut serpentes</FOREIGN>, 'Bieð ȝeape al swa næddre,' he sade.  Ðare næddre ȝeapnesse is, ðat hie lið al abuten itrand, and hire heaued on midden, for to berȝen ðat heaued.  Of alle þing ðat tu wilt don, æure is ðat anginn ðat heaued.  Bewænt te all abuten!  Ðenc arst whaðer hit wile bien gode icweme, ðat ðing ðe ðu wilt aginnen, oðer ðe <DEL>behieue</DEL> <ADD>beheue</ADD>, oðer ðine nexte to none harme ne wande.  Ȝif rihtwis mann habbe swo ȝedon te-fore ðe, ȝif ðat hali writ ne wiðseið ðe naht, and berð þe iwitnesse: ðat tu wilt so don, do hit ðanne. And æure of alle þinge ðat ðe anȝinn bie a godes name ȝegunnen!  <MILESTONE N="64" UNIT="page"/> Ȝiet hie haueð an oðer ȝeapnesse, ðe we sculen folȝin: hie haueð hire hol.  Swa raðe swa ani þing harm hire wile don, swo hie crepþ in to hire hole, and swo hie berhð hire lif.  Riht alswo do ðu, after gode<HI1 REND="sup">s</HI1> awene rade, ðanue dieuel ðe wile derien, oðer ani euel mann, oðer ani þing ðat te misliki; anon crep ðu in to ðine hole, in to Cristes opene side, mid ðine gode ileaue, and seiȝe to ðine aliesende: <FOREIGN LANG="LAT">Sub umbra alarum tuarum protege me, domine</FOREIGN>, 'Lauerd,' seiȝe, 'vnder ðare scadewe of ðine fiðeres,  <EPB/><PB N="103" ID="pb.51"/>
 of ðine armes, ðe waren ifast<HI1 REND="sup">n</HI1>ed on ðare hali rode, scild me fram alle ðes kennes eueles<DEL>i</DEL> ðe cumeð fro ðe dieule, ðe ðu ðar ouercome, and kiel mine wreche herte, þe is iattred of his manifealde fondinges!  Kiel ðe muchele hate of mine sarinesses mid ðan eadiȝe well-streme ðe cumþ of ðine halie side!'  Gif ðu ðis ȝeliefst, and swa diest, bie ðu siker, ne mai þe non þing to harme [bien].  Þeih ðu harm all hit want <HI1 REND="sup">ðe</HI1> to <CORR>gode</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.126"><SIC>ȝode</SIC></NOTE1> ðat tu for godes luue þolest.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:34" TYPE="section" ID="DIV1.34"><HEAD>Of forscea[w]nesse.<NOTE1 N="*" ID="note.127">w has disappeared by the binding; ȝap is written black above scea in another hand.</NOTE1></HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">PROUIDENTIA</FOREIGN>, þat is, forsceawnesse<NOTE1 N="*" ID="note.128">The first s and e underdotted, ȝ written over ce.</NOTE1>, is an oðer hali mihte, ðe þencþ and lokeð alle þing beforen <HI1 REND="sup">ar ðanne hie cumen</HI1>.  For ði ne rewð hire naht after hire dædes.  To-foren ðare burh of Ierusalem is an muchel dune, ðe hatte Syon, þat is tokned 'Sceawinge.' Þærupen weren ðe sceaweres ðe lokeden ðe hali burh, and warneden fram alle here unwines.  Al swo doð ðies mihte upe ða dune of muchel embeðanke.  Hie sceaweð and lokeð ferrene to, and ðus seið:   'VV<DEL>l</DEL><ADD>e</ADD>lle, ðu earme<NOTE1 N="*" ID="note.129">wrecche (with w, not þ) written over earme.</NOTE1> saule, ðe, ic segge, ðe none ȝieme ne nemst of ðe seluen!  Mihtest tu isien alle ðine unwines ðe <CORR SIC="bied">bieð</CORR> a <MILESTONE N="65" UNIT="page"/>buten þe, also alse i do, sari woldest tu bien, ȝierne <CORR SIC="woldest stu">woldestu</CORR> clepien to gode þat he ðe aredde!  Ic ðe warni te-foren.  Ne biest ðu naht hier lange wuniȝende; forlat ðine sennen!  Ȝif ðu hier he<HI1 REND="sup">s</HI1> ne forlatst, ær ðanne ðu fare of ðare woreld, full ȝewiss ne forlateð hie ðe næure, ær ðanne hie ðe bringen to here eldren. Ðat bið ðo werewede gostes ðe waitið ðo soules hier buuen on ðe wolkne.  Þ<ADD>o</ADD> þe hie findeþ upe ðe of here werkes, ne<NOTE1 N="*" ID="note.130">a ð at side and a stroke before n.</NOTE1> mai þe helpen non angel ðat tu ne scalt in to pine, and ðar abeggen.  <FOREIGN LANG="LAT">Quia nullum malum inpunitum</FOREIGN>, "Ne scall non euel bien unpined, oðer hier oðer ðar."  Of ðare gode saule hie ȝesieð and iherð merigne song: <FOREIGN LANG="LAT">Veni, sponsa Christi, accipe coronam</FOREIGN>, "Cum, ðu Cristes awen bried, and underfoh ðe michele wurðscipe and ðe michele merhþe of heueue riche, þe he ðe haueð iȝarked æurema to habben for ðare gode trewðe ðe ðu him bere!"'</P></DIV1><EPB/><PB N="105" ID="pb.52"/><DIV1 NODE="VicesV1:35" TYPE="section" ID="DIV1.35"><HEAD>Of rihtwisnesse.</HEAD><P>AN oðer hali mihte is icleped <FOREIGN LANG="LAT">iusticia</FOREIGN>, þat is, rihtwisnesse. Fulȝewis hie wile ðat godd a-forewarde habbe his ȝerihte of alle his iscafte, and seððen aurich ȝescafte here rihte, after ðan ðe hem iscapen is.  Hie awh wel to bene iustise inne godes temple.  <FOREIGN LANG="LAT">Iusticia et iudicium preparatio sedis eius</FOREIGN>, ðis is ȝewriten be hire: 'Rihtwisnesse and dom, hi makieð godes sate.'  <FOREIGN LANG="LAT">Anima iusti sedes sapientie</FOREIGN>, 'Ðas rihtwises saule iwis is godes sate.'  Ðes ilche hali mihte <FOREIGN LANG="LAT">iusticia</FOREIGN>, þat is, godes temple-rihtwisnesse, hie acseð riht of alle ure misdades and dom, forðan alle ðe scaftes ðat godd haueð ȝescapen, alle hie healdeð bet here ikynde þanne mann one.  Hier aȝean sæde ðe profiete: <FOREIGN LANG="LAT">Non intres in iudicium cum seruo tuo, domine</FOREIGN>, 'Hlauerd,' he sade, 'ne go ðu noht in to dome mid ðine þral <MILESTONE N="66" UNIT="page"/>le, forðan all ðat is liues on heuene and on ierðe ne mihte bien irihtwised onȝeanes þe.'  Ðis ilche iustise warp ut him ðe was briht angel on heuene.  Hie warp ut Adam of para<HI1 REND="sup">d</HI1>ise; hie brohte Criste to ðe deaðe, for ði ðat godd isæd<NOTE1 N="*" ID="note.131">a altered to æ.</NOTE1> hadde to Adame: <FOREIGN LANG="LAT">Morte morieris</FOREIGN>!  Ne scall ðar non atbersten ðe cumþ of him, þat he deað ne scal ðoliȝen.  Seððen þis is soð, þat hie ne wåndede, ne ðe angele, ne ðe manne, ne Crist self: hu mai hie wonde ðe?  Her we bieð offeruht.  Ac ðe hali apostel us freureð: <FOREIGN LANG="LAT">Si nos<CORR>met</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.132"><SIC>með</SIC></NOTE1> ipsos iudicaremus</FOREIGN>, 'Ȝif we seiȝeð us seluen on scrifte mid soðe birewnesse, and we demen us seluen <DEL>o</DEL>mid rihte deadbote, ne sculen we næure mo eft bien idemd.'  Se strengþe of ðessere hali mihte, hie takð up in to heuene and niþer in to helle, and spratt swo wide swo middenard.  Of alle ðe unrihte<HI1 REND="sup">s</HI1> þe bieð idon on ierðe, hie wile habben riht.  Ne nimð hie none miede for unriht to healden, ne for riht to leien. Þa ðe willeð hem seluen wreken of unrihte ðe hem is idon, hie benemeð hire hire dom, forðan hie seiȝeð: <FOREIGN LANG="LAT">Mihi uindictam</FOREIGN>, 'Læt me wreken, <DEL>ð</DEL><ADD>d</ADD>om is min!'  Ne mai ic ilieue ðat ani mann deað þoliȝe wið-uten ðe dome of ðessere eisliche mihte, bie hit swilch deað swo hit eure bie.  Ne dieuel ne mann none mihte ne none strengþe habben ne muȝen ouer oðren, bute alswo michel swo ðis  <EPB/><PB N="107" ID="pb.53"/>
 maini mihte hem wile ȝiuen.  Ðese hali mihte ðu most luuiȝen and folȝien, þat is, þat þu bie rihtwis on ðe seluen and aȝean alle <CORR SIC="odren">oðren</CORR>, swa swa ðu wilt bien iborewen.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:36" TYPE="section" ID="DIV1.36"><HEAD>Of stren[g]ðe.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">FORTITUDO</FOREIGN>, þat is, godes strengþe, is an oðer hali mihte, ðe is niedfull to scilden godes temple fram alle unwines.  Of hire sade ðe profiete: <FOREIGN LANG="LAT">Esto nobis, domine, turris fortitudinis</FOREIGN>, 'Hlauerd, bie ure tur of strengþe aȝean alle <MILESTONE N="67" UNIT="page"/> unwines!'  Ðies ilche haliȝe mihte, hie is tur and strengþe to alle ðo mihtes<HI1 REND="sup">s</HI1> ðe ðar inne bieð wuniȝende, and swa hie is alle Cristes ȝecorene.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:37" TYPE="section" ID="DIV1.37"><HEAD>[<FOREIGN LANG="LAT">Temperantia</FOREIGN>]</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">TEMPERANTIA</FOREIGN> is an oðer hali mihte, ðe cann swiðe michel scile and mæðe of alle kennes þinge.  Hie ne wile ðoliȝen non ouerdon þing; an oðer halue, ne to litel ne to michel.  Se ðe hire ræd <CORR SIC="leshten">hlesten</CORR> wile, ne scal he noðer eten to michel, ne drinken to michel, ne to litel; ne he ne scall resten ne slapen to michel, ne to litel; ne he ne scal to michel bien spekende, ne to michel swi<HI1 REND="sup">g</HI1>ende; ne he ne scal to prudeliche bien isc<HI1 REND="sup">r</HI1>edd, ne to unorneliche; ne he ne scal bien to glad, ne to sori.  Al so me tempreð an baþ, ðat hit ne bie to hot ne to cold, also deð ðis haliȝe mihte alle ðes mannes ðeawes ðe hes luuiȝeð and healden cann.  He is isali ðe hes halt!  Alle ðese eadi mihtes ðes one atempreð and ðo <CORR SIC="ne">ðe</CORR> hire ne wyle<NOTE1 N="*" ID="note.133">over erasure, w = w, not þ.  Also an erasure on the margin.</NOTE1> ilesten, hie becumeð to unmihte<NOTE1 N="*" ID="note.134">a letter erased after e.</NOTE1>, and eure hit hem scal rewen.  Alle ðe fondinges and alle ðe unluste<HI1 REND="sup">s</HI1>and a<ADD>l</ADD>le unwilles ðe cumeð of ðe manne, ðies hes atempreð, and wiðhalt te misdon.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:38" TYPE="section" ID="DIV1.38"><HEAD>Of hersumnesse.<NOTE1 N="*" ID="note.135">buh is written above her in another hand, black.</NOTE1></HEAD><P>AN oðer mihte is ȝehoten <FOREIGN LANG="LAT">obediencia</FOREIGN>, ðat is, hersumnesse<NOTE1 N="*" ID="note.136">her underdotted, i-buh written above it.</NOTE1>.  Ðies is swiðe behieue on godes huse.  Alle ðe godd luuiȝeð  <EPB/><PB N="109" ID="pb.54"/>
 hes aȝeð to luuien and to healden.  Al swa al mankinn ðurh unhersumnesse hafden deað, al swa ðurh hersumnesse hit cam to liue.  Ðies holi mihte makeð ðane mann leðebeih and hersum gode and his eldren; and ðar after ealde and ȝunge and alle manne.  After ðat, ðe he iforðen mai, ne nimþ he none ȝieme hwaðer hit bie fair ðe loðlich, ðe hot ðe cold, ðe heui ðe liht; all him ðingð god, for his luue ðe was hersum his fader anon to ðe deaðe, Iesv Crist.  Ðies is swiðe <MILESTONE N="68" UNIT="page"/>beheue æurilch mann ðat æure i-boreȝen scal bien, þat he bie hersum gode, and, for his luue, ðe biscope, and his prieste, and his louerde.  Ac me ne auh to bien hersum bute of gode.  Ȝif mann hat oðer bitt<NOTE1 N="*" ID="note.137">oðer bitt double, the first time crossed with red colour.</NOTE1> <CORR>senne</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.138"><SIC>sen̄ne</SIC></NOTE1> to donne, þar to ne awh me naht to bien hersvm.  Whar ðe godd ȝifð ðese mihte, hit kydh hit sone.  H<HI1 REND="sup">i</HI1>e makeð ðane mann — nis he of swo heie kenne, þat hie him ne makeð — þreall.  Al swa hie deð ðese munekes, ðe bieð hersum ane deadliche manne al swa hit wære godd self, swa hie dieð hem ðe on ðare woreld wuniȝen.  Hie bien swiðe ȝiernfull godes laȝe to liernin, and ðanne ðar after werchen, and him ðe hem wel cann wissin hie besekeð, and his ræd<NOTE1 N="*" ID="note.139">or rad ?</NOTE1> bliðeliche hlisteð and folȝið, ðe laste hie falleð mid ða blinde in to ðan<NOTE1 N="*" ID="note.140">or ðæm ?</NOTE1> pette ðe Crist self embe spak.  He hem clepede dumbe hundes ðurh ðe profiete, ðe sade: <FOREIGN LANG="LAT">Canes mu<HI1 REND="sup">ti</HI1>, non ualentes latrare</FOREIGN>, 'Hie bieð ðe dumbe bundes ðe ne cunnen oðer ne muȝen berken.'  For ðe luue of godd ic bidde, ne latt tu herfore non ðe unwurþere, for ðan ðu wost hwo it is.  Ðurh ðesse holi mihte and ðurh <NOTE1 N="*" ID="note.141">an erasure above r.</NOTE1> his gode ileauen<NOTE1 N="*" ID="note.142">or ileaue?  The little line over ue very short and curved.</NOTE1> was Abraham iblesced of godd, and him behoten ðat on scolde cumen of his kenne ðurh hwam all mannkenn scolde bien iblesced.  Ðus spak godd to Abrahame: <FOREIGN LANG="LAT">Exi de terra tua, et cetera</FOREIGN>, 'Ga ut,' cwað he, 'of ðine lande and ut of ðine kenne and ut of ðines fader huse, and cum in to ðo londe ðe ic ðe wile sceawin.'  Abraham iliefde ðatt <DEL>d</DEL><ADD>g</ADD>odd him sæde, and was him hersum.  Ðis ilche seið godd to hem ðe he wile ðat bie him hersum: 'Ga ut of ðine lande!'  Þin land ðat is ðin flesc, ðe nis bute ierðe.  Ga ut of ðines flasches lustes, ðat tu<NOTE1 N="*" ID="note.143">an erasure over t.</NOTE1> hem na <MILESTONE N="69" UNIT="page"/> more ne folȝe. 'And ut of ðine kenne!  ' Þat bieð alle ðine euele ðeawes ðe ðu mide ware iboren and ec ifedd.  <EPB/><PB N="111" ID="pb.55"/>
 'And vt of þines fader huse!'  Ðar hwile ðe mann lið on heauedsennes, he is ðes dieules sune, al swo ðe gode mann ðe is godes sune þanne he godd luueð and folȝeð.  All ðis woreld was ðes dieules hus ær Crist come, ðe him ut warp.  Ðerof he sade: <FOREIGN LANG="LAT">Nunc princeps mundi huius eicietur fora<HI1 REND="sup">s</HI1></FOREIGN>, 'Nu scal ðe alder of ðis woreld ut bien ȝedriuen.'  Hier ðe lærð godd ðat tu scule ðe woreld forlaten ðines aȝenes þankes, ær ðe deað hes te benime þines unþankes, and cumen to ðo lande ðe he ðe wile sceawin, þat is, ðat lond of ðare heuenliche Ierusalem.  Efsones<NOTE1 N="*" ID="note.144">an erasure between E and f.</NOTE1> he him fondede, and fond him treuwe.  <FOREIGN LANG="LAT">Tolle filium tuum, quem diligis, Isaac</FOREIGN>, 'Nim ðine sune, ðe ðu luuest swa michel, and offre hine me upe ðare dune ðe ic ðe wile sceawin!'  Abraam ne hadde nanne sune be his rihte spuse bute ænne, and ðat was biȝeten on his michele ielde.  For ði he was icleped Isaac, þat is, blisse.  Al swo seið godd to ðe: 'Offre me þine sune Ysaac, þat is, þat þing ðe ðu mast luuest!' Vnderstond nu wel what ðat bie, and loke hwæðer ðu muȝe ðerof bien hersum goddalmihtin.  Ȝif ðu luuest ðin aȝene wille alre mast, þanne is ðe swiðe holsum ðat ðu þis ofri ðine l<DEL>d</DEL><ADD>o</ADD>uerde god, forðan hit is <HI1 REND="sup">him</HI1> swiðe ȝecweme loac ðat ðu lat ðine aȝene wille and folȝe his.  Ðis ðu scalt ofrien upe ðare <ADD>heiȝe</ADD> <CORR>dune</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.145"><SIC>ðune</SIC></NOTE1> of hersumnesse.  Nis non mihte on godes temple ðat ne hafþ lott and dole mid ðessere eadiȝe mihte.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:39" TYPE="section" ID="DIV1.39"><MILESTONE N="70" UNIT="page"/><HEAD>Of milce.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">MISERICORDIA</FOREIGN> hatte an oðer hali mihte, ðat is, milce, ðe gode is <HI1 REND="sup">swiðe</HI1> icweme.  Ðat he sceawede him selu to alle nied-fulle ðe him besohten.  Also was Marie and Martha, ðe him besohten of here deade broðer, Lazarum, ðe he sone arearde of tua deaðes, of saule and of lichame.  Swa he hadde sone mildce of ðe forleiene wiue, ðe scolde bien ofsteand te deaðe, after ðare ealde la<HI1 REND="sup">u</HI1>ȝe.  He forȝaf hire ðane deað, and alle hire sinnen he forȝaf.  Swa he dede <CORR SIC="seintre">seinte</CORR> Petre, ðe hine hadde forsaken.  Anon, ðo ðe he lokede upen him, he agann to wepen, and his sennen him wæren forȝiuene.  Hu ðe ðeof<NOTE1 N="*" ID="note.146">o corr. over another letter.</NOTE1>, ðe næure god nadde idon?  Ðis  <EPB/><PB N="113" ID="pb.56"/>
 mildce him dede cumen fram ðare rode anon in to paradise.  Nis non ðe mihte witten alle ðe milcen ðe godd hafð idon, and ȝiet dieð, æure ðurh ðessere eadi mihte.  Herof us meneȝeð Iesu Crist<NOTE1 N="*" ID="note.147">jℏu crist in luca written above ðapostel.</NOTE1>, and seið: <FOREIGN LANG="LAT">Estote mi<HI1 REND="sup">sericordes</HI1></FOREIGN>, 'Bieð mildciende, al swo ȝeuer fader is on heuene!'  Eft <ADD>h</ADD>e seið him self: <FOREIGN LANG="LAT">Beati <NOTE1 N="*" ID="note.148">in Math qc. written above.</NOTE1> misericordes, quoniam ipsi misericordiam<NOTE1 N="*" ID="note.149">m written over the following &amp;.</NOTE1>, et cetera</FOREIGN>, 'Eadi bieð ðe milde, forðan hie sculen hauen milce of gode, swo swo hie habbeð milce of mannen.'  Bi ðessere holi mihte is iwriten on ðe saltere: <FOREIGN LANG="LAT">Misericordia et Uerita<HI1 REND="sup">s</HI1> obuiauerunt sibi</FOREIGN>, 'Godes Mildce and Soð, þat is, godd, ȝemetten hem to gedere.'  All ðat æure is on ðe hali write, all<NOTE1 N="*" ID="note.150">a over &amp;.</NOTE1> hit is forbisne of gode.  Hit seið þat ðese two, Mildce and Soð, hem imetten, and ic write swilch<DEL>e</DEL> Mildce speke wið Soðe, and ðus seið: 'Sei me, Soð, hwat is ðin rad of ðe forgilte Adame, and of all his ofsprenge?  Ne mai he nauere mo aȝean cumen?  Hwarto was he aure iscapen te manne?  Hu ne was he iscapen for to habbenne forð mid ðo aingles heueneriches merhþe?' Ða andswerede Soð: 'Nis him idon non unriht.  Ich him warnede, and soð sade, hwilche dai ðe he tobreke godes forbode, he scolde <MILESTONE N="71" UNIT="page"/> deað þoliȝen; and he hadde auȝene kere te donne hwaðer swo he wolde.  Ne dede dieuel him none strengþe.'  Þa andswerede ȝiet <FOREIGN LANG="LAT">Misericordia</FOREIGN>: 'Beþenc þat alswa swa ðu sadest ðat he deað scolde þoliȝen, alswa ðu sadest: <FOREIGN LANG="LAT">Faciamus hominem ad ymaginem et similitudinem</FOREIGN>!  After ðine anlicnesse ðu hine scope.  Ne latt ðu naure forfaren ðine aȝen anlicnesse, ac to ðare eadinesse ðe he to was iscapen, lat him ðarto cumen, for ðire muchele godnesse, þei his miche[le] euelnesse hit nabbe noht ofearned!'  Soð was leðebei, alse hire iwune is aure, and sade to Mildce: 'Cume we te-fore gode and his Rihtwisnesse and his Dome and beforen alle his holi mihtes, and bemæn ðe ðar!  Al ðat ic mai ðe bien te fultume ich wille bleðeliche.'  <FOREIGN LANG="LAT">Misericordia</FOREIGN> nam mid hire <FOREIGN LANG="LAT">Pietatem</FOREIGN> and <FOREIGN LANG="LAT"> <HI1 REND="sup">Pacem</HI1></FOREIGN>, and comen before gode, and swiðe eadmodliche him besohten, and se eadiȝe Mildce hire astrehte sone teforen gode, and ðus sæde: 'Hali, hali lauerd, haue are and milce of Adame, ðine forgilte manne, ðe swo maniȝe hundred wintre hafð iðoled þo ðesternesse of helle, ðe  <EPB/><PB N="115" ID="pb.57"/>
 was iscapen to ðare muchele eadinesse of ðine riche!  Ac noht he one<NOTE1 N="*" ID="note.151">an erasure above o.</NOTE1>, ac all his ofsp<HI1 REND="sup">r</HI1>eng hafð dieuel swo on his walte, ðat non ne mai cumen into ðare riche ðe hie to waren iscapen; ac alle he bringþ in to helle, baðe gode and euele.  Hlauerd, haue ore and rewhþe and mild<HI1 REND="sup">c</HI1>e<NOTE1 N="*" ID="note.152">e over two erased letters.</NOTE1> of ðin handiwerc!  Æure hie habbeð hope ðat tu scule habben ore and milce of hem.'</P><P>Anon hire bemande Rewðe, <ADD>pieta<HI1 REND="sup">s</HI1></ADD> and sade: 'Ælle, ðu, lauerd, angin and welle of alle godnesse, haue rewðhe and milce of ðe wrecche Adame<HI1 REND="sup">s</HI1> soule, ðe was iscapen after ðine andlicnesse, and of ðine patriarches and of ðine profietes, and mani þusend hali saules, ðe alle þolieð pine for Adames gelte, mid gode rihte, for his un- <MILESTONE N="72" UNIT="page"/>hersumnesse!  Alle hie wepeð and wonið, and hopieð to ðire muchele milce and to ðe lokið, all hwat ðu send hem sume aliesendnesse.  Hi me reweð <ADD>swa</ADD> swiðe ðat ic reste ne mai habben.'</P><P>'Lauerd, ȝif hit is ðin wille,' sæde Sibsumnesse, 'þis ne mai noht bien on ðine riche.  Ðin sibsumnesse is swo <HI1 REND="sup">swiðe</HI1> michel ðat on lepi þoht <DEL>ne mai ðoht</DEL> ne mai ðer bien bute mid alle sof[t]nesse and mid alle eadinese.  Make seihte betwen Milce and Rih[t]wisnesse, and Dom and Rewðe make wel to-gedere!  Naðelæs, ic hit wot<NOTE1 N="*" ID="note.153">a letter erased after t.</NOTE1> wel ðat tu wilt hauen ore of mankenne.  Þin godnesse<NOTE1 N="*" ID="note.154">an erasure before g.</NOTE1> hit ne mai noht læten.'</P><P>Ðat sede Rihtwis-nesse: 'Mid michel riht ðoleð Adam ðat he ðoleð, for ðan he was his sceppend unhersum. Godd he unwurðede ða þa he ðolede ðat his wiðerwine him ouercam, wið-uten strencþe.  His louerd he dede arst michel harm, he slou arst him seluen, and seððen all mankenn, and for his unhersumnesse he bereauede godes riche of him seluen and of all his ofsprenge, þat naure mo he ne mai aȝean cumen be rihte dome.'</P><P>Ða sade Soð: 'Ðat is riht ðat godes milce bie aure heier and more ðanne his rihte dom.  Hlauerd, hit <HI1 REND="sup">is</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.155">red above t.</NOTE1> soð ðat tu behete Abraham, ðine lieue frend, þat þurh an of his kenne scolde bien iblesced all mankenn.  Eft ðu behete Dauiðe, the rihtwise kyng: <FOREIGN LANG="LAT">De fructu uentris tui ponam super sedem tuam</FOREIGN>, "Of ðo  <EPB/><PB N="117" ID="pb.58"/>
 wastme of ðine wombe ic wille setten uppe ðine setle."  Eft he seið an oðer stede: <FOREIGN LANG="LAT">Dominus dixit ad me: filius meus</FOREIGN>.'</P><P>Ða spac almihti godd, and sade: 'Ðies dai haueð aure ibien mid me and æure ma wurð.  Hit is soð ðat tu seiest: "On ðese daiȝe ic ðe habbe istriend on heuene, wið-uten moder."  Swa ðu scalt on ierðe, wið-uten fader istr<HI1 REND="sup">i</HI1>end of moder.  On ðelliche wise ðu scalt becumen soð mannes sune swo swo ðu art soð godes sune.  <MILESTONE N="73" UNIT="page"/> Ne bidde ic non oðer loc for Adames gelte bute ðe.  <FOREIGN LANG="LAT">Postula a me</FOREIGN>, and besiech at me swo muchel folc swo ðu wilt after ȝiernen, and ic ðe wile ȝiuen to ðin eruename, and ðu scalt wealden all middeneard and all ðat ðar inne is.'</P><P><FOREIGN LANG="LAT"> Tunc dixi: ecce, uenio</FOREIGN>.  Ðo sade Soð: 'Hlauerd, fader, ðu ne woldest non oðer loac ne oðer ofrende bute ðat ic underfenge mannes lichame and his saule, and ðat ic ðe her offrede for here gelte.  <FOREIGN LANG="LAT">Ecce venio</FOREIGN>, loke, ic am <HI1 REND="sup">i</HI1>radi ðine wille to werchen, and mankenn to aliesen.'</P><P> Ðat sade godes Rih[t]wisnesse: 'Nv ðu wilt mann becumen, ðu scalt deað þolien after ðine auȝene dome, ȝif ðat wunder mai bien soð þat eche lif mai ðoliȝen deað; and ðu scalt on alle wise bieten ðe he haueð tebroken.  Hoal ði godnesse!'</P><P>Ðat sade Soð: 'Hierto ic am all iradi, te bien hersum godd anon to ðe deaðe for mankenn to aliesen.'  <FOREIGN LANG="LAT">Iusticia et Pax osculate sunt</FOREIGN>; ðe profiete seið ðat 'Rih<HI1 REND="sup">t</HI1>wisnesse and Sibsumnesse kesten hem to-gedere.'  Ðo ðis was <CORR>ȝedon</CORR>,<NOTE1 N="*" ID="note.156"><SIC>ȝedon and</SIC></NOTE1> Veritas de terra orta est, and swo swo soð ȝekynd of ierðe.  Vre ierðe was ȝewerȝed ðurh Adames geltes.  <FOREIGN LANG="LAT">Maledicta terra in opere tuo</FOREIGN>, 'Ȝewerȝed bie ðe ierðe on ðine werke,' cwað godd te Adame.  Nu seið ðe profiete: <FOREIGN LANG="LAT">Benedixisti, domine, terram tuam. — Benedicta tu in mulieribus, et benedictus</FOREIGN>, 'Iblesced bie ðu,' seide ðe angel, 'on godes half mang alle wiues, and iblesced bie ðat wasme of ðine wombe, þe is soð godd and soð mann!'  Ðurh ðese manne Iesu Crist, ðe was of Adames kenne, warð se ierðe iblesced, ðe was arer iwerȝed.  All he ȝeald ðane harm ðe was ȝecumen ðurh Adam, swiðe wisliche al swo he ðe was wisdom him self.  Ðurh Eue, ðe was ȝiet maiden, was all mankenn forloren; ðurh Marie, ðe eadi  <EPB/><PB N="119" ID="pb.59"/>
 maiden, hit warð eft ȝeboregen.  Ðurh ða trowe and his wastme werð al mankenn idemd to deaðe; <MILESTONE N="74" UNIT="page"/>þurh ðe trowe of ðe lieue halie rode and ðurh ðare iblescede wastme ðe ðar on heng, hit cam eft te ðan eche liue.  Ðurh unhersumnesse of ðe trowe ouercam ðe dieuel Adam; þurh hersumnesse of ðe hali rode ouercam Crist ðane ealde dieuel<NOTE1 N="*" ID="note.157">an erasure above d.</NOTE1>.  For ðan he was hersum his fader anon to ðe deaðe, swa swa he him self hit ne hadde noht ofearned, forðan he neure senne ne dede; and naðelæs þolede <ADD>o</ADD> ðe rode, swilch he ware forȝ<HI1 REND="sup">e</HI1>ilt. Aȝeanes ðat Adam mid his eiȝene iseih ðat <DEL>treu</DEL> wastme of ðe treuwe ðe him likede, aȝeanes ðat þolede Crist ðat me blindfallede his<HI1 REND="sup">e</HI1>s<NOTE1 N="*" ID="note.158"><ADD>e</ADD></NOTE1>. Aȝeanes þat his fiet him baren to ðe forbodene treuwe, aȝeanes ðat waren Cristes fiet ðurhborede mid isene nailes to ðare rode.  Aȝeanes ðat his honden namen ðas trewes wastme, aȝeanes þat waren Cristes handes ðurhnailed te ða hali rode.  Aȝeanes þat him ðuhte swete ðat wastme on his muðe, aȝeanes þat underfeng godd ðe bit<HI1 REND="sup">r</HI1>e ȝalle on his muðe.  Aȝeanes ðat Adames hierte was i-attred ðurh dieules meneȝinge, swa ðat him baðe hit wel likede and ec teiþede, ðolede Crist ðat me þurh-stong his hierte; and aȝeanes<NOTE1 N="*" ID="note.159">Here begins another hand.</NOTE1>ða twa michele likinge and teiþinge, us comen twa michele <CORR>gode</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.160"><SIC>ȝode</SIC></NOTE1> of ðare hali wunde, þat was, water and blod.  On ða watere we bieð iwascen of alle sennes; of ða wastme ðe hangede on ðe hali rode, and of ða blode ðe <CORR SIC="dar">ðar</CORR> utȝiede, we notieð on ȝomes alles kennes attre of dieule, and swa we kylieð vre wreche hierte, ðe his ofte forswald of ðan michele brene of dieules <CORR>costninges</CORR>.<NOTE1 N="*" ID="note.161"><SIC>costninȝes</SIC></NOTE1> Ðus us halde ure halend <CORR SIC="jhu">Iesu</CORR> Crist<NOTE1 N="*" ID="note.162">end of second hand, old hand goes on.</NOTE1>, þus us aliesde ure aliesend, and<NOTE1 N="*" ID="note.163">þu underdotted.</NOTE1> seððen aros of deaðe, alswo he ðe was soð lif, and bar up to heuene ure loac and ure ofrende, his hali<NOTE1 N="*" ID="note.164">his hali once more, underlined.</NOTE1> lichame, ðe he nam of ure ȝekynde, and ofrede his fader swiðe icweme loc, be his aȝene iwitnesse ðe sade: <FOREIGN LANG="LAT">Hic est filius meus dilectus, in quo mihi bene complacui</FOREIGN>, 'Ðis is mi leue sune, on him me likeð swiðe.'  Heueneriches gate he haueð iopened alle ðe on him <ADD>leueð</ADD> and him folȝin willeð.  Alle his ikorene he hafð  <EPB/><PB N="121" ID="pb.60"/>
 bihoten, swa soðliche <MILESTONE N="75" UNIT="page"/> swa he aros of deaðe, þat hie sculen al swo mid lichame and mid saule, and mid ðe hali angles and mid him aure mo wuniȝen. Amen.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:40" TYPE="section" ID="DIV1.40"><HEAD>Of scrifte.</HEAD><P>ÐA ðe Crist gann <HI1 REND="sup">arst</HI1> to spellen, ðat was, ðo ðe he ȝiede fram flumen Iordan<NOTE1 N="*" ID="note.165">Here begins a new hand which goes on to end.</NOTE1>, ða sade he: <FOREIGN LANG="LAT">Penitenciam agite, appropinquabit enim regnum celorum</FOREIGN>, 'Nimeð scrifte of ȝewer sennes, hit neiheð<NOTE1 N="*" ID="note.166">Some letters erased behind ð.</NOTE1> heuene riche.'  Fullȝewis is clene saule Cristes riche.  For ði us meneȝeð allre þinge arst ure lauerde of ðesre eadi mihte, þat we scolden beon rew<DEL>h</DEL><ADD>s</ADD>ende ure sennen, and swa hus l<HI1 REND="sup">o</HI1>kin<NOTE1 N="*" ID="note.167">o corrected above i.</NOTE1> mid his fultume, þat we eft ne befallen on senne.  Ðat seið sanctus Ieronimus: <FOREIGN LANG="LAT">Est autem penitere peccata ante acta deflere, et flenda non repetere</FOREIGN>, 'Swa scal,' he seið, 'mann his senne berewsen, ðat he eft ne do ðat he eft ðurue be-riwsin.'  Ðis seið s̄anctus Augustinus:<FOREIGN LANG="LAT">Penitere est penam tenere</FOREIGN>, 'Ðat his,' he seið, 'soðe berewsinge, ðat mann him healde eure on sumere pine.'  Eft we findeð on ða hali writt ðat ðe cniht ðe weapne berð unlawliche, ne chapmann ðe beið and selð mid unri[h]twisnesse, ne muȝen neure soðe scrifte don, ðare [h]wile ðe hie ðese wike befeleð; ne he <HI1 REND="sup">ðe</HI1> ðurhwuneð on wraðþe, ne he ðe wuneliche lið on hordome, ne glewmen, ne gau<HI1 REND="sup">e</HI1>leres, ne wi<HI1 REND="sup">c</HI1>chen, ne unriht domesmann, ne non ðare manne ðe on heaued-senne lið and ða luuieð.  Mann ðe wel wile bien riwsinde, ne rewe him nauht ane hise sennes, ac ȝet ðat <HI1 REND="sup">he</HI1> for [h]is ȝemelaste ne hafð god<NOTE1 N="*" ID="note.168">a half g before ȝ underdotted.</NOTE1> ȝedon on ða time ðe he naure mo eft nacoureð, and is forð ȝegan.  Ða ðe bieð on religiun, hie bieð aure under scrifte, swa <CORR SIC="bihoued">bihoueð</CORR> us alswa.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:41" TYPE="section" ID="DIV1.41"><HEAD>Of andetnesse.</HEAD><P>HIER after cumeð an oðer hali mihte, ðe is icleped confessio, ðat his, andetetdnesse; ðat is, ðanne ðe mann undett [h]is herte,<NOTE1 N="*" ID="note.169">and seið twice, the first time underdotted.</NOTE1> and seið his scriftehis sennes ðurh his muðe, ðe  <EPB/><PB N="123" ID="pb.61"/>
 waren arrer ȝedett on his herte.  Hier of sade godd: <FOREIGN LANG="LAT">Dic tu iniquitates tuas, ut iustificeris</FOREIGN>, 'Sei ðu þine unrihtwisnesses, ȝif ðu wilt bien irihtwised.'  <MILESTONE N="76" UNIT="page"/> Herof sade sanctus Avgustinus: <FOREIGN LANG="LAT">Qui per uos peccatis, per uos erubescatis</FOREIGN>, 'Ȝie ðe seneȝin be ȝew seluen, doð scame ȝew seluen.  And wite ȝie to soðe ðat ilke scame is on lott of ðare forȝifnesse.'  <FOREIGN LANG="LAT">Fit enim ueniale per confessionem, quod criminale fuerat per operacionem</FOREIGN>, 'Hit is forȝiuenliche senne ðurh andettednesse ðe was arrer heaued-senne ðurh weorke.'  Ac hit be[h]oueð ðat hie bie wiel <HI1 REND="sup">h</HI1>lutter, and ðat ðar ne bie forholen non atter.  Hier of sade ðe profete: <FOREIGN LANG="LAT">Confitemini domino, quoniam bonus</FOREIGN>, 'Andettið ȝewer sennen,' he sade, 'goddalmihtin, for ðan ðe he is <CORR>god</CORR>,<NOTE1 N="*" ID="note.170"><SIC>ȝod</SIC></NOTE1> for ðan his mildsce is hier on world.'  Se ðe her godes mildsce ne beȝett, ne wurð hie him naure mo ealles hwer.  We findeð on ðe hali write ðat ȝif mann ware f<DEL>a</DEL><ADD>i</ADD>rliche uppen <HI1 REND="sup">h</HI1>is deaðe, and he prest ne mihte habben, andette his sennen him ðe ware necst him, and he scolde habben mildsce, bute ȝif hit ware ðat he ðane prest forhowede; oððer ȝif he ware all hone, ðanne most he to godd ane.  And belokie elch mann ðat he naure nortriwi godes are ne his mildsce, ne eft sones ne bie no mann to þrist to seneȝin, and segge: 'Mare mai godd forȝiuen ðanne we muȝen seneȝin.'  <FOREIGN LANG="LAT">Non adicies peccatum super peccatum et dices: quoniam misericordia domini magna est!</FOREIGN></P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:42" TYPE="section" ID="DIV1.42"><HEAD>Of clennesse.</HEAD><P>An oðer eadi mihte his ȝehaten <FOREIGN LANG="LAT">mundicia</FOREIGN>, þat is, clannesse, ðe is inne godes huse swiðe ȝeluued.  Ne mai ȝie iðolien none unclannesse on godes temple, ne beneðen on ði likame, ne abuuen on ðire saule, ne on ðouhtes, for ðan hie wat wel ðat openlicor ben þouhtes to-foren gode ðanne beð spaches be-foren manne; ne of fule spaches hie ne mai nauht ðolien, for ðan h<HI1 REND="sup">i</HI1>e wot ðat god his ȝehiereð and alle mislikið; ne euele workes hie ne mai nieh wunien, for ðan ðat godd his hat scunien.  <FOREIGN LANG="LAT">Mundamini qui fertis uasa domini</FOREIGN>, 'Makieð ȝew clane ðe bereð godes faten!'  Clanse þine hirte, for ðan þe hie owh to benne <MILESTONE N="77" UNIT="page"/> godes fatt.  On  <EPB/><PB N="125" ID="pb.62"/>
 hire me scal beren godes sande, godes word.  <FOREIGN LANG="LAT">In corde meo abscondi eloquia tua, ut non peccem tibi</FOREIGN>, 'On mine hierte ich hedde þine wordes, hlauerd, þat ich nolde naht seneȝin aȝeanes ðe.'  Swa dede sancta<NOTE1 N="*" ID="note.171">an i underdotted after the 2nd a.</NOTE1> Maria; hie bar godes wordes on hire hierte, þat hie ofte mihte þenken on him ðe hie michel luuede, conferens in corde suo.  Hie bar on hire hierte þat þe godd sade: <FOREIGN LANG="LAT">Beati mundo corde, quoniam ipsi deum uidebunt</FOREIGN>, 'Eadi bieð ða clane-hierte menn, for ðan hie sculen gode ȝesen.'  Godd ne mai ben ȝesiȝen mid none oðer eiȝen ðanne mid þare hierte.  Wassce and wipe wol clane ða eiȝene, for ðan soð is ðat hie ðe siggen.  Gif<NOTE1 N="*" ID="note.172">G with a j inserted above.</NOTE1> þu wilt witen wilke eiȝene ðe hierte muȝe habben, hie bieð ȝenamned <FOREIGN LANG="LAT">intellectus et racio</FOREIGN>.  Ðese muȝen ȝesen alswa wel onbuten mid-niht alswa on mid-daiȝ. Andȝeat and skele bieð ða twa eiȝene.  Ðurh andȝeat þu unde<HI1 REND="sup">r</HI1>stanst alle þing, and ðurh scadwisnesse þu scalt skilien ðe euele fram ðe gode.  All ðat ðe þu þencst þu ȝiesichst mid þese eiȝen.  Ac aure to fele bieð bisne mid þan onen of þese eiȝen, and to fele mid baðe.  Of alle ða edmodnesses ðe <CORR SIC="gode">godd</CORR> behet on his spelle, nis ðar non swo heih swa is '<CORR>ðe is</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.173"><SIC>ðeies</SIC></NOTE1> clane-hierte.' Beȝiete se ðe muȝe!  Ich <NOTE1 N="*" ID="note.174">ic inserted red above between ich and þe.</NOTE1> þe warni, ne beȝiethst ðu his naure clane ðar wile ðat þu ne recst wat þu þenche, ne wat þu speke, ne wat ðu ȝehire speken.  And bute þu his ȝier[n]e make clane after þine mihte, mid godes helpe, ne scal tu naure ȝesen mid ðase eiȝene ðe þu mide ȝesiest sunne and mone, godd almihtin.  Luue ðese hali mihte <FOREIGN LANG="LAT">mundiciam</FOREIGN>, and hie ðe makeð clane-hierte. Amen.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:43" TYPE="section" ID="DIV1.43"><HEAD>Of lore.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">DISCIPLINA</FOREIGN> is on oþer hali mihte, ðe goddself us hat nemen <MILESTONE N="78" UNIT="page"/><CORR>ðurh</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.175"><SIC>and ðurh</SIC></NOTE1> ðe prophete, ðe seið: <FOREIGN LANG="LAT">Apprehendite disciplinam, et cet.</FOREIGN>, 'Nemeð discipline of alle ðe misdades ðe ȝe deð, þe las te godd him wraðþi, and ȝie forfaren of ða rihte weiȝe!'  Bute ðu neme riht of ðe seluen of ðe misdades ðe ðu mis-dest, mid fasten, oððer mid wake, oððer mid wope and sare beriwsinge, oððer mid <CORR>weringe</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.176"><SIC>þeringe</SIC>, a letter erased between r and i.</NOTE1>,  <EPB/><PB N="127" ID="pb.63"/>
 oððer mid cnewlinge, oððer mid swinke, oððer mid clane bede, oððer mid hlutter almesse, mid ðe rade of þine scrifte: godes wraððe cumþ uppen ðe, swa þat ðu forliest ða ane rihte weiȝ þe gað to heuene.  Ðat is michel godes wraðþe þat mann is swa blind ðat he farð to helle leiȝinde<NOTE1 N="*" ID="note.177">an erasure under de.</NOTE1>.  Þeih he michel mis-do, nis for ði na mare sori, þanne ȝif he nadde naht mis-don.  <FOREIGN LANG="LAT">Exceca cor populi huius, ne uideant et intelligant</FOREIGN>.  Of hem sade godd: 'Bland ðies folkes hierte, þat hie ne sien ne understande ðe rihte weiȝe to heuene riche.'  Heare harde hierte and here euelnesse hit haueð of-earned þat ðe blinde latt ðane blinde.  Þat is, se ðe him wissin scolde, deð ðo ilke sennes and haueð ðar of forbisne, and ec he him lareð and seið þat for ates ne for drenches ne for wifmanne, ðe godd haueð ȝescapen manne to ȝemoane, ne scal man naure ben forloren. Walawa þessere lare and ðesere dade!  Swa ne do þu naht, lieue saule.  Ac þanne ðu ȝefelst þat ðu godes luue ne his eiȝe ne hafst swa swa ðu scoldest, clepe to him and seih mid ðe prophete: <FOREIGN LANG="LAT">Illumina oculos meos, domine</FOREIGN>, 'Hlauerd, opene mine eiȝene and liht his mid þe soðe lihte, þat ich naure ne bie slapinde on ðare saule deaðe, ne ðat ðe dieule<ADD>s</ADD> muȝen beȝelpen þat hie hafden ðe heiȝere hand ouer me.' <FOREIGN LANG="LAT">Bonitatem <MILESTONE N="79" UNIT="page"/> et disciplinam et scienciam doce me, et cetera</FOREIGN>, 'Ac ðu, hlauerd, tach me godnesse, ðurh wan ich god muȝe bien, and tach me swilche discipline, þat ich þine wraððe muȝe softin, and swilch andȝet, ðat ich ðe muȝe ȝecnawen and ȝecwemen!'</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:44" TYPE="section" ID="DIV1.44"><HEAD>Of ðolemodnesse.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">PACIENCIA</FOREIGN> is an hali mihte, ðat is, ðolemodnesse, ðe <CORR>godd</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.178"><SIC>goðð</SIC></NOTE1> self us tahte mid worde and ech mid forbisne.  On his spelle he sade: <FOREIGN LANG="LAT">Qvi te percusserit in maxillam, prebe ei et aliam</FOREIGN>, 'Se ðe smit þe under ðat <HI1 REND="sup">e</HI1>are, þol<DEL>a</DEL><ADD>e</ADD> hit for mine luue, and wand him to þat oðer.  Se þe benimð ðe þine <ADD>kie</ADD>rtel, ȝif him þine mantel. Se ðe net þe to gonne mid him twa milen, ga mid him þrie.'  Þis þincð ðe sott sothade, ac naðelas wisdom hit sade.  Ðe sali mann þe ðese mihte hafð, alleskennes þing ðe  <EPB/><PB N="129" ID="pb.64"/>
 mann him maiȝ don, wið-uten senne one, he wile þolieȝen for godes luue.  Ðat sade Salemun: <FOREIGN LANG="LAT">Melior est paciens uiro forti</FOREIGN>, 'Bettre his,' he sade, 'ðe þolemode mann þanne þe stronge þe nimð casteles.' For þan euel to done nis non strencþe, ac is unmihte, fo<ADD>r</ADD> þi he is ihealden strengere ðe ouor-cumþ his auȝen mod, þanne he ðe slecð and casteles nemð.  Lieue<NOTE1 N="*" ID="note.179">Before l another one by another hand.</NOTE1> saule, al ðe <ADD>h</ADD>wile ðe þu wunest on ðe smec-huse of ðine likame, hwanene cume<DEL>t</DEL><ADD>ð</ADD> manies kennes smekes of unþolemodnesse, ðe is swiðe michel nied ðat ðu þese mihte mid þe habbe; and fullȝewis hie þe bringð to ðare riche ðar ðu naurema ne scalt finden <HI1 REND="sup">no</HI1>ne<NOTE1 N="*" ID="note.180">nan ðare underdotted.</NOTE1> <HI1 REND="sup">þinge</HI1> þe ðe misliki.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:45" TYPE="section" ID="DIV1.45"><HEAD>Of maiden-had.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">UIRGINITAS</FOREIGN> is an swiðe derwurðe mihte, ðat is, maidenhad, <MILESTONE N="80" UNIT="page"/> ðe folȝið ðe hali lombe, and him his neȝest.  For þare michele clannesse ðies ilke hali mihte is ȝehalȝed on Criste, seinte Marie sune, þe was and is aurema maiden.  Hie behet maidenhad to healden, and hie wel it ȝelaste; and after hire maniȝe þusend, for hire gode forbisne, here clannesse ihelden and manieskennes martirdom ðar fore ðolede.  Naðer ne godd ne þe apostel ne hieten þis maidenhad to healden, buten ðo ȝe wolden mid here gode wille hit behaten.  Ac seððen hit is behaten, siðþen hit is to healden, alswa hie willen ben iborȝen. Hit is angelich lif of heuene, se ðe eadmodliche halt maidenhad on ierðe.  <FOREIGN LANG="LAT">Qvi potest capere, capiat</FOREIGN>, 'Se ðe hit mai habben, he hit neme and healde!' He is iwiss isali.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:46" TYPE="section" ID="DIV1.46"><HEAD>Of clannesse.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">CASTITAS</FOREIGN> is ech swiðe hali mihte, þat is, clannesse.  Wiðuten maidenhad mann mai bien ȝeborȝen, ac wið-uten clannesse oððer rihte spuse nan mann <ADD>ne</ADD> mai ben ȝeborȝen.  Hier of sade ðe apostel: <FOREIGN LANG="LAT">Pacem et sanctimoniam diligite, sine qua nemo uidebit deum</FOREIGN>, 'Luuieð sibsumnesse and  <EPB/><PB N="131" ID="pb.65"/>
 halidom, þat is, þes clannesse; wið-uten hire ne scal naure mann isien godd.' Þies hali mihte haueð of ðe hali gaste þrie <HI1 REND="sup">ȝiues</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.181">Written above þinges, which is underlined.</NOTE1>, þat is, þat naure deuel ne mai hes ouercumen, þar hie rixið, mid naneskennes galnesse, mid lemes werchinde, ne mid unðeaufulle spaches specinde, ne mid fule þowtes þenkinde; ac anon ȝif hie cumeð hie bieð idriuen ut of þare hierte mid sari mode and mid ierniende teares.  Swa me scal don of hem ðe grið ne willeð.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:47" TYPE="section" ID="DIV1.47"><MILESTONE N="81" UNIT="page"/><HEAD>[<FOREIGN LANG="LAT">Pvdicicia</FOREIGN>]</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">PVDICICIA</FOREIGN> is hire suster, hali maiden of þanke, and clane of alle felðes.  Ðat seið sanctus Augustinus: 'Gif maiden hafð þese hali mihte on hire þanke, þeih hie wurðe hire unðankes forleiȝen, hie is to-foren gode naþelas maiden'; and eft: 'H[i]e ðe is clane maiden on likame, and ðese mihte ne hafð on hire ȝeþanke, ac wolde þat hie ne mai, hie nis naht maiden to-foren gode.'  <FOREIGN LANG="LAT">Pudicicia</FOREIGN> is ðe hlutter maiden<HI1 REND="sup">h</HI1>ad of þe þanke, alswa <FOREIGN LANG="LAT">castitas</FOREIGN> is þe clannesse of ðe likame.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:48" TYPE="section" ID="DIV1.48"><HEAD>Of <DEL>wid</DEL><ADD>wið</ADD><HI1 REND="sup">h</HI1>ealdnesse.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">CONTINENCIA</FOREIGN> is <DEL>wid</DEL><ADD>wið</ADD>[h]ealdnesse after þe forleire. Hie is swiðe ȝeluued of alle ðe hopieð to godes mildsce.  For þan þe apostel hem <CORR SIC="hafd">hafð</CORR> wel hehaten þat, ȝif hie healdeð and luuieð þese þrie halie mihtes to-gedere: <FOREIGN LANG="LAT">castitatem, pudiciciam, continenciam</FOREIGN>, þeih hie here likamliche maiden-had habbe forloren, he [h]is haueð ȝespused to Criste, and þus seið: <FOREIGN LANG="LAT">Despondi enim uos uni uiro, uirginem castam exibere <CORR>Christo</CORR></FOREIGN>,<NOTE1 N="*" ID="note.182"><SIC>x <FOREIGN LANG="GR">ρ</FOREIGN>o</SIC></NOTE1> 'Ich ȝew habbe bewedded ane were clane maiden, þat is, to Criste,' þat is riht spus ta alchere gode saule.  For þan alle Cristes ȝecorene bieð Cristes lemen<NOTE1 N="*" ID="note.183">m partly on erasure.</NOTE1>, and he is ure alre heaued, and mid rihte ȝeleuen mid his flesce and mid his blode we bieð all an, swa ðat nan þing ne mai us twa<ADD>m</ADD>men.  <FOREIGN LANG="LAT">Qvis nos  <EPB/><PB N="133" ID="pb.66"/>
 separabit a karitate Christi</FOREIGN>?  Fulȝewis ðese haliȝe mihtes us bindeð ec to-gedere.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:49" TYPE="section" ID="DIV1.49"><HEAD>Of vneilindnesse.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">INNOCENCIA</FOREIGN> is an oððer hali mihte, þat is, uneilind[ness]e.  He is iwis <FOREIGN LANG="LAT">innocens</FOREIGN>, þat is, uneilinde, þe nauerȝete him seluen ne eilede ne nan oððer.  Þat nas nan wiðuten Criste.  Ða hali children ðe waren ȝemartired for Criste, hie bieð mid rihte icleped <FOREIGN LANG="LAT">innocentes</FOREIGN>, for ðan hie ne eileden nauerȝiete ne gode <MILESTONE N="82" UNIT="page"/> ne manne, ne a þoutes ne a wordes.  For þi hie bieð eadi.  Folȝe ðese hali mihte on þouhtes, on wordes, on workes, and þenc þat arst þu eilest ðe seluen, ȝif ðu misþencst, oððer spekest oððer dest auht oðerliker onȝeanes þin emcristen, þanne ðu woldest þat he dede ðe.  Þench hier of! <CORR>Ȝ</CORR>iet seið þat hali writ herof: <FOREIGN LANG="LAT">Manus in manus non erit innocens malus</FOREIGN>, <ADD><FOREIGN LANG="LAT">In libro sapiencie</FOREIGN></ADD> 'Hande on hande nis naht ðe euele man gylt-leas.'  Ðat is isei<DEL>ð</DEL><ADD>d</ADD> bi ðo manne ðe euele haueð ȝedon aȝean godd and aȝean [h]is nexte, and beþeincð him and beswicð þat he namare euel ne dieð, þanne ðe man ðe sitt idel and halt [h]is on hand in oðer, and none manne euel ne deð. <CORR>Ȝ</CORR>iet,<NOTE1 N="*" ID="note.184"><SIC>G<HI1 REND="sup">j</HI1></SIC></NOTE1> þeih ðis mann swa do, nis he nauht <FOREIGN LANG="LAT">innocens</FOREIGN>, bute ȝif he <CORR>biete</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.185"><SIC>beȝiete</SIC> the ȝ underdotted.</NOTE1> ðat he harrer hafde tobroken.  Aure to feawe men bien abuten to habben ðese hali mihte, and <CORR SIC="wid">wið</CORR>-uten hire ne mai non mann godd wel ȝecwemen.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:50" TYPE="section" ID="DIV1.50"><HEAD>[<FOREIGN LANG="LAT">Honestas</FOREIGN>]</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">HONESTAS</FOREIGN> is cleped an oðer mihte, ðe is niedfull alche gode manne.  Þat is, ðat he worðliche him loki mid alle hise lemes of his likame.  Hise eiȝene, þat hie ne bien to swiðe gawrinde hider and ȝeond; þo earen, ðat hie bliðeliche ne hlesten ydelnesses, and ðare mide benime ðare saule gode þohtes of gode wordes to ȝe<HI1 REND="sup">he</HI1>ren<NOTE1 N="*" ID="note.186">he written above a, red.</NOTE1>; þe tunge hie wiðhalt, þat he ne wurðe for hire ðunworðere, and þanne hie wið gode scall speken on hire benes, þe uncwemer. Wurðliche hie deð lokin ðe manne ðe hes luuieð, baðe his handen and hise fett.  Ne lat hie nawht ðe hande  <EPB/><PB N="135" ID="pb.67"/>
 pleiȝende mid stikke, ne mid strawe — nis þat non god tocne of ripe manne, <MILESTONE N="83" UNIT="page"/> nis ðe hierte nauht ȝiet stedefast — ne mid fote sitten<NOTE1 N="*" ID="note.187">an erasure between s and i.</NOTE1> toterinde, ne ðen enne worpen ouer ðan oðre.  Ȝesali is ðe ilke mann ðe gode ȝeme nimð <HI1 REND="sup">of him seluen</HI1>, and þencð þat no mann ne leueð to [h]is aȝene be[h]ofte ane, ac is forbisne oðre of gode oððer of euele to alle ðe hine ȝeseð oððer of him hiereð. Ȝif ðu herof ȝieme nemest, þu best ȝewurðed to-foren gode and to-foren manne.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:51" TYPE="section" ID="DIV1.51"><HEAD>Of <CORR>wiðheldnesse</CORR>.<NOTE1 N="*" ID="note.188"><SIC>wiðhelðnesse</SIC></NOTE1></HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">ABSTINENCIA</FOREIGN> hatte an oðer hali mihte, þat is, wið[h]ealdnesse.  Ðe mann þe him wiðhalt naht one of ates and of drenches, ac fram alle ðo þinges ðe godd forbett to donne, herof sade ðe apostel: <FOREIGN LANG="LAT">Abstinete uos a carnalibus desideriis, que militant aduersus<NOTE1 N="*" ID="note.189"><FOREIGN LANG="LAT">deum</FOREIGN> underdotted.</NOTE1> animam, <ADD>apostolus</ADD></FOREIGN> 'Wiðhealdeþ,' he saide, 'ȝew wið þa flesches <CORR><HI1 REND="sup">h</HI1>lustes</CORR>,<NOTE1 N="*" ID="note.190"><SIC><HI1 REND="sup">h</HI1>lustess</SIC> the last s underdotted.</NOTE1> ðe winneð aȝean ðare sawle.'  Þat is ðat halsume wið[h]ealdnesse.  Ȝiet he sade for ðare: <FOREIGN LANG="LAT">Hec est enim uoluntas dei, san[c]tificatio uestra, <ADD>apostolus</ADD></FOREIGN> 'Ðis is iwis godes wille,' he sade, 'þat hie ben hali,' <FOREIGN LANG="LAT">vt abstineatis uos a fornicacione</FOREIGN>, 'and þat ȝie wið[h]ealden ȝew fram galnesse,' <FOREIGN LANG="LAT">vt sciat unusquisque uas suum possidere, <ADD>apostolus</ADD></FOREIGN> 'and ðat ȝie healden cunnen ȝewer fatt of ȝewer likame mid michele wurscipe and mid michele clannesse, alswa ðat ilke fatt <CORR SIC="de">ðe</CORR> ȝie bereð inne þat derworðe tresor, þat is, ðe hali gast.'  Ðanne ðe cumð a michel lust after ane þinge, ne teiþe þu him naht anoan, ac beðenc ðu ðe wel ȝerne and fastliche <CORR SIC="wid eald">wið[h]eald</CORR> þe. Ȝif hitt cumð ofte smitende to ðin hierte, wite þu to soðe ðat hit is of dieule.  Ȝif ðu him teiþest þu makest ðe seluen þrall, and noht mannes, ac deules.  Ȝif<NOTE1 N="*" ID="note.191">a j inserted above in G.</NOTE1> ðu dest sumþing elles, and dwellest þisne lust, and mid ibede hine ouercumst, þu scalt habben michel lean of godd, <MILESTONE N="84" UNIT="page"/> and ðe seluen makest frie.</P></DIV1><EPB/><PB N="137" ID="pb.68"/><DIV1 NODE="VicesV1:52" TYPE="section" ID="DIV1.52"><HEAD>Of fasten.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">IEIVNIUM</FOREIGN> is an oðer mihte ðe godes wraðþe hafð ofte ikeled, þat is, hali fasten.  Ðurh fasten warð godes wraðþe ȝeleid of Niniue, ðare muchele burȝh ðe ȝelaste ðrie daiȝes fare.  All ðat folk ðe þerinne was scolde ben forfaren þurh godes rihte dome, ȝif here fasten nare. To alle ðo nedes ðe mann <DEL>i</DEL><ADD>h</ADD>afð to donne þanne is <HI1 REND="sup">þes</HI1>e<NOTE1 N="*" ID="note.192">þes written above ðe.</NOTE1> hali mihte swiðe helpinde.  Hie beȝiet ðe senfulle forȝifnesse, ðe swinkfulle reste, ðe sari gladnesse.  Crist self halȝede ðis fasten þo þe he faste fowerti daiȝes on ða wilderne, fram alle mannen.  Ðar he ȝaif ancres and hermites ðe luuieð onnesse gode forbisne ðe world to flene and onnesse to luuien, seððen he, ðe no mann ne mihte letten, fleih naðelas menn, ða ðe he fasten wolde.  Swa dede Moyses.  He fastede fowerti daȝes þar <HI1 REND="sup">ðe</HI1> he þe laȝhe nam of godd self, uppe ðe munte of Synay.  Swa dede Helyas, ðe prophete, on þe wilderne; fowerti daiȝes he faste.  Alle þese þrie fasten waren swa selcuðliche swa non oðre, wið-uten alles kennes metes.  Godd is haure fastinde. For ði aȝen alle ðe mid him þenken to wunien, michel to luuien fasten, swa swa me hit þolien mai.  On michele ȝeswinke we bieð ðar [h]wile ðe we abuten metes sculen <CORR SIC="steruin">striuen</CORR> and hoȝiȝen.  Ac hit bieð sume ðe to michel þar of þenceð, and aure to michel her hierte þar to doð.  Swa swiðe hie bieð beswiken, and swa swete hit hem þincð and swa him likeð, þat hie nan oðer blisse ne habbeð, ne <MILESTONE N="85" UNIT="page"/> ne reccheð to habben, buten of ates and of drenches and of here likames hlustes.  Þanne hie alles fasten sculen, ðane fasteð hie all þat none uneaðe; ðanne after non drinkeð all daiȝ, and sume ȝiet benihte.  Ne understandeð hie naht þat alswa michel senne hit is to breken fasten mid drinke after none wið-uten michele nede, a<HI1 REND="sup">l</HI1>swa hit is to-foren non of aten wið-uten alswa michele niede.  Of ðelliche unsali menn bemaneð ðe apostel sore wepinde, and seið: <FOREIGN LANG="LAT">Qvorum deus uenter est</FOREIGN>, 'Of here wombe hie makieð here godd.'  For ðan ðe gode mann is niht and daiȝ þeinkinde hu he muȝe gode icwemen, and him betst hersumen; alswa is ðies beswikene mann niht and daiȝ þeinkinde hwu he muȝe fellen [h]is unȝesali beli mid swete metes and drenches.  <FOREIGN LANG="LAT">Quorum finis interitus</FOREIGN>, 'Hie bieð    <EPB/><PB N="139" ID="pb.69"/>
 iwis forlorene ðe hier on andieð.' <FOREIGN LANG="LAT">Quoniam ebriosi regnum dei non possidebunt</FOREIGN>, 'Ðe michele drinkeres soðliche naure, naure heuene riche ne sculen bruken.' Ðu ðe þis befelst and ne wilt [bien] beswiken, ga to his berieles ðe ðis beuall mid þe oððer beforen ðe, and þenk hu anliche he lið fram alle hise felawȝes ðe he was bewune mide to drinken and to pleiȝen, and hu ðiester he lið ðar þe was bewune to ðe faire fiere and to ðe brihte kandeles, and þench ðat ðe fule wombe is crewlinde full of weormes, þe he was <CORR SIC="bewunen">bewune</CORR> to fellen mid gode metes and swete drenches, and fonde; ȝif þe herof noht nagrist, nart þu naht liues þar ðe ðu <MILESTONE N="86" UNIT="page"/> libben scoldest.  Wa mai ðe bien ilke mann ðe þis ȝesikþ and ȝehiereð and na ðe bettre ne bieð!</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:53" TYPE="section" ID="DIV1.53"><HEAD>Of ȝe-meðe.</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">SOBRIETAS</FOREIGN> is an oðer mihte, þat is maðe.  Ðies makeð þanne mann maðfull ðe was to grady.  Her of sade ðe apostel: <FOREIGN LANG="LAT">Sobrii estote et uigilate, et cet.</FOREIGN>, 'Bieð imeðfull and wakieð mid þoutes, for ðan ȝewer wiðerwine gað abuten alche manne <HI1 REND="sup">w</HI1>ham he mihte forswoleȝen mid sume [h]eaued-senne.  Alswa ðe lyon ðe gað abuten þe dier hem to forswoleȝen, swa deð deuel abuten ȝew.'  Bie war se ðe wile!  <FOREIGN LANG="LAT">Sobrietas est nimii<NOTE1 N="*" ID="note.193">The second i is half erased.</NOTE1> cibi et potus repressio</FOREIGN>.  Ðies mihte, hie makeð þanne mann ðe hire wile folȝin senne-leas and scameleas to-foren godd and toforen manne of ates and of drenches.  Hit bieð sume þat non imeðe ne cunnen of hem seluen to feden, alswa bieð aure to fele oðre menn ðe ȝiueð wið-uten schele alswa ða þinges ðe hie naht ne scolden ȝiuen, alswa ða ðe hie scolden ȝiuen.  Ðat wile þies mihte þat þu ȝiue ða ðinges þe sculen bien mid rihte iȝiuen, gladiche.  <FOREIGN LANG="LAT">Qvia hillarem datorem diligit deus</FOREIGN>, 'Gladne ȝiuere luueð godd.'  And ða þinges ðe ne sculen ben iȝiuen, þa bieð to wið[h]ealden mid michele skele.  Chierche-þinges, tiȝeþes, ne offrendes, ne almesses ne awh me nauhwer to ȝiuene buten ðar þe michel nied is and ðar he naure ma on ðese liue lean ne mede ne secð to habben.  Þeinkeð hier of ȝie þe luuieð worldes luue!</P></DIV1><EPB/><PB N="141" ID="pb.70"/><DIV1 NODE="VicesV1:54" TYPE="section" ID="DIV1.54"><HEAD>Of inȝehied.</HEAD><P>GIET is an oðer mihte — swiðe eadi ðe hes beȝeten mai! — þe <MILESTONE N="87" UNIT="page"/> is icleped <FOREIGN LANG="LAT">pura consciencia</FOREIGN>, þat is, hlutter inȝehied.  Hie wuneð swa derneliche on þare hierte, <CORR>ðat</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.194"><SIC>ðar</SIC></NOTE1> no mann hes ne mai isien ne witen bute godd one.  Hie berð gode ȝewitnesse of alleskennes gode dades, for ðan hie is ðer of glad and bliðe; of alles kennes euele workes, wordes oðer þoutes ðe cumeð toforen hire, swa hie moten alle, euele and gode. Alle hie his underfongð<NOTE1 N="*" ID="note.195"><SIC>fonȝð</SIC></NOTE1> bliðeliche oððer sariliche.  Alle ðe gode beð icweme, hie bieð hire swiðe welcume.  Ða ðe swa ne bieð and cumeð toforen hire, hie is ðarof swiðe sari, and swiðe ða hierte undernimð and wreiȝeð toforen gode.  Herof sade ðe eadi apostel sanctus Iohannes: <FOREIGN LANG="LAT">Si cor nostrum non reprehenderit nos</FOREIGN>, 'Ȝif<NOTE1 N="*" ID="note.196">G with j inserted.</NOTE1> ure hierte,' he sade, 'us ne undernemeð naht ne ne wreihð of nane senne ðe godd hateð and ðe luuieð: hwat so we beseceð at gode, he us wile sone teiþin.'</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:55" TYPE="section" ID="DIV1.55"><HEAD>Of biene.</HEAD><P>NU we alles bieð ȝecumen to ðessere eadi mihte ðe me clepeð <FOREIGN LANG="LAT">oratio sancta</FOREIGN>, þat is, hali bede.  Nis hit naht riht þat we hie forlaten, þat we of hire sum ðing ne seggen.  Ðanne we on boke radeð, ðanne spekeð godd wið us; ðanne we ure bede seggeð, þanne speke <HI1 REND="sup">we</HI1> wið gode. Gif þu woldest at te <HI1 REND="sup">k</HI1>inge<NOTE1 N="*" ID="note.197">k corr. above þ.</NOTE1> ani þing beseken, and ðu come into his [h]alle, ðar he sate mang <HI1 REND="sup">his</HI1> riche mannen, and ðu scoldest ane speken to-foren alle hise mannen, mid michele dradnesse and mid michele embeþanke ðu scoldest speken.  Mid muchel mare eiȝe and luue þu auȝhst to cumen to-foren gode, ðe is alre kinge king, and him swiðe ead-modliche besechen of ðiere niede, swa þat <MILESTONE N="88" UNIT="page"/> þu hat alchere bede ænde [scoldest] seggen þat Crist sade himself us to forbisne, forðan we ne witen hweðer we bidden ðat godd be ȝecweme and us biheue, oððer hit ne bie: <FOREIGN LANG="LAT">Non sicut ego uolo, set sicut tu uis</FOREIGN>, 'Hlauerd,' he sade, 'naht alswa ich wille ne do ðu, ac alswa ðu wilt.'  Crist self us tahte hu we scolden don, and sade: <FOREIGN LANG="LAT">Tu     <EPB/><PB N="143" ID="pb.71"/>
 autem, cum oraueris, intra in cubiculum tuum, et cet.</FOREIGN>, 'Ðanne ðu wilt ȝebidden ðe,' he sade, 'ga into þine bedde, and s<HI1 REND="sup">c</HI1>ette þe d <HI1 REND="sup">ure</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.198">Two letters have been scratched out, ure is written above, and ur inserted on the erasure by a later hand.</NOTE1> uppen ðe, and bidde þe swa to þine fader, godd almihtin.  And he þe wat and isikð alle þing, he ðe wile ȝeheren.'  Ga into þine bedde, þat is, in to þine hierte — ðar ah to bene þine reste — and scete ðe dure<NOTE1 N="*" ID="note.199">One or two letters erased.</NOTE1>, swa ðat þu ne lat none oðre þ<DEL>o</DEL><ADD>a</ADD>uhtes in to þe bute of gode and of þine niede.  Ðus he tahte mid worde, and mid workes he sceawede þat we annesse and senderlicne stede scolde scechen to þelliche niede.  Ðat godspell seið of him: <FOREIGN LANG="LAT">Ascendit Iesus in montem solus orare</FOREIGN>.  Hitt seið þat 'he steih uppen ane dune ane him to bidden.'  Alle ðe menn of ðare world waren abuten him; ne mihten hie him benemen anne þouht to þenken buten alswa he walde.  Ac for to ȝiuene<NOTE1 N="*" ID="note.200">ac for to ȝ is written twice, but the second time underdotted.</NOTE1> forbisne her<HI1 REND="sup">e</HI1>mites and ancres, ðe annesse aȝen to luuen and to healden ouer alle oðre manne.  And ðo þe on annesse wuniȝen ne muȝen, hure and hure, ðanne hie willeð here ibede to godde bidden, swa <MILESTONE N="89" UNIT="page"/> derneliche swa hie muȝen, swa don hie!  To alle ðo niedes ðe aure cumeð to manne aure hie awh gode to beseken alre ðing arst, and ðanne scal him aure ðe bettre ȝelimpen.  Ðies hali ȝebede, hie is gode swiðe ȝecweme, þan hie mid clane hierte and mid barninde luue forð mid teares bieð ȝesant.  Ðar of sade ðe prophete: <FOREIGN LANG="LAT">Dirigatur, domine, oracio mea, et cet.</FOREIGN>, 'Hlauerd,' he sade, 'swa go upp mine ȝebede to-foren ðe, swa ðat stor dieth ut of <DEL>storafte</DEL> <ADD>storf<HI1 REND="sup">a</HI1>te</ADD>!'  Alle ðe gode ðe mann awh to habben, alle hie moten bien beȝeten þurȝh hali bede and þurh gode workes. <FOREIGN LANG="LAT">Multum ualet deprecacio iusti assidua</FOREIGN>.  Ðis sade sanctus Iacobus, ðe hali apostel: 'Swiðe michel helpð þas rihtwismannes bede,' and ðar of he seið ðelliche forbisne: 'Hit was <HI1 REND="sup">on</HI1> mann, dedlich alswa we bieð, and he besohte at gode þat naht ne scolde reinin, for ðe folke to kastin.  Godd him ihierde — þat was Helyas — and wið[h]eld alle reines þrie hier and six moneþes, swa ðat hie waren ðurh hunger and  <EPB/><PB N="145" ID="pb.72"/>
 mid ðurst all ouercumen.  And swa hie wanten to gode and forȝifnesse beden; and eft ðies ilke Helyas besohte godd of reine, and heom cam alle winne.'  Eft is ȝewriten: <FOREIGN LANG="LAT">Qvi auertit aurem suam ne audiat legem, oracio eius erit execrabilis</FOREIGN>, 'Se ðe want his earen fram godes laȝhe, alswa wile godd wanden fram him, þanne he him awht besekeð.'  Eft seið <CORR SIC="almihtin">goddalmihti</CORR> him self: <FOREIGN LANG="LAT">Ante-quam <MILESTONE N="90" UNIT="page"/>uocetis, dicam: ecce assum</FOREIGN>, 'Ar ðanne ðu clepiȝe to me, ich segge: loke, hier ich am, bide þat ðu wilt.'  Ðanne ðu wilt at gode ani þing beseken, cnyle ðar niðer to-foren hise fet, and þinc swilch he bie riht ðar to-foren ðe, and seiȝe alswa he dede ðe him [h]eald all forgelt and forȝifnesse beȝat: <FOREIGN LANG="LAT">Deus, propicius esto mihi peccatori</FOREIGN>, <ADD>Ewangelista</ADD> 'Hlauerd godd, [h]aue are<NOTE1 N="*" ID="note.201">an erasure before a.</NOTE1> of me senfulle!'  Ich am wel becnawe ðat ich am all forgelt alswa se ðe hafð forloren and forgaud ðo eadinesse of heuen-riche, and of-earned helle-pine.  Ac ich ilieue þat þu art heiȝest godd, and orefull and forȝiuenlich, and ðat þu wilt, for þine michele godnesse, and ðat þu miht, for ði þat þu art almihti, of me senfulle maken rihtwis, and of me allforgelt miht makien on of þine ȝecorene, ȝif ich hadde soðe berewnesse, þat i<HI1 REND="sup">c</HI1>h nauerma eft seneȝin nolde.  Ac ich þis ne mai habben, bute ðu for ðine michele god-nesse and for þire michele mildsce<NOTE1 N="*" ID="note.202">an erasure above ld.</NOTE1> hit me ȝiuen wille.  And ich ilieue and wel hit wot þat alswa god<NOTE1 N="*" ID="note.203">the second d underdotted.</NOTE1> and alswa milde þu art nu to daiȝ, alswa ðu ware ðas daiȝes ðe seinte Peter þe forsoch.  Ac swa raðe so ðu to him lokedest, sone him rewh þat he hadde swa ȝie-don, and mid bittere teares hit bewop, and swa ðu hit him forȝaue.  Swa þu dedest ðe <HI1 REND="sup">al<DEL>l</DEL></HI1>-fo[r]gelte þieue þe he<HI1 REND="sup">ng</HI1> on þire <MILESTONE N="91" UNIT="page"/>swiþere.  Swa ðu dedest ðe forgilte Marie Magdalene. Ðu makedest of hire senfulle ðat hie was, þurȝhali. Swa ðu hauest ȝedon alle þar þin wille was soðe berewsinge to ȝieuene on here hierte.  Nu, min leue hlauerd, ich ðe besieke, for þire michele godnesse, þat þu lokie to me swaswa þu dedest to seinte Petre<NOTE1 N="*" ID="note.204">corrected above Marie.</NOTE1>, and sand ane drope of þire swete mildsce to mire wrecche, fordruȝede hierte, þat hie mihte nexxin and mealten and ut-sanden sume tear. <HI1 REND="sup">Ðanne mai ic hopien</HI1> ðat tu wilt of me  <EPB/><PB N="147" ID="pb.73"/>
 habben are<NOTE1 N="*" ID="note.205">a letter erased before a.</NOTE1> swa swa ðu hauest <CORR>ȝe[h]<HI1 REND="sup">a</HI1>fd</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.206"><SIC>ȝefadd</SIC>; a is underdotted, and an a is put above e.</NOTE1> of hem ðe ðu to lokedest and teares ȝe<HI1 REND="sup">a</HI1>ue.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:56" TYPE="section" ID="DIV1.56"><HEAD>Of teares.</HEAD><P>WITE ðu to soðe ðat þese teares ðe we embe <CORR SIC="speked">spekeð</CORR> hie bieð iwis godes ȝiue, and swiðe niedfulle to ðan i<DEL>h</DEL><ADD>n</ADD>ede þat iherd sculen [bien] of gode.  Of hem sade ðe prophete: <FOREIGN LANG="LAT">Fuerunt mihi lacrime me panes die ac nocte</FOREIGN>, 'Mine teares,' he sade, 'me waren bred daiȝ and niht; swa gode hie þouhten.'  Of oþres kennes teares he sade: <FOREIGN LANG="LAT">Lacrimis meis stratum meum rigabo</FOREIGN>, 'Ich scal watrien min bedd mid mine teares.'  Ðies bedd tacneð þe<FOREIGN LANG="LAT">consciencia</FOREIGN>, þat <DEL>þ</DEL> <ADD>is</ADD>, þat inȝied wið-innen.  Þar ðe gode sawle haueð hire reste, þar haueð se eule sawle hire pine.  For þi he sade þat he wolde mid teares wascen þat inȝied<NOTE1 N="*" ID="note.207">d corr. from another letter.</NOTE1> þar of ðe his herte him wreiȝede.  Ne finde we nawher þat godd wernde ani þing ðe ani mann mid teares him besouhte.  God sante to Ezechie, þe kinge, be his prophete, and sade: <FOREIGN LANG="LAT">Dispone domui tue, quia morieris tu<NOTE1 N="*" ID="note.208"><SIC><FOREIGN LANG="LAT">et tu</FOREIGN></SIC></NOTE1>, et non uiues</FOREIGN>, 'Becweð þine <MILESTONE N="92" UNIT="page"/> cwide,' he sade, 'for ðan þu scalt bien dead, and naht ne scalt tu libben.'  Ðe king warð sari, alswa richeise is la<DEL>d</DEL><ADD>ð</ADD><NOTE1 N="*" ID="note.209">change made by a later hand.</NOTE1> to laten, and swiðe lef to libben.  He wante þo to ðe wauȝe, and dede þ<ADD>at</ADD> betste. '<HI1 REND="sup">A</HI1> hlauerd godd,' sade he, 'þench nu ðat ich ðe habbe ȝe-luued and for þine luue bliðeliche idon, and ȝif me ȝiet a litel ferst, for þine godnesse!'  Ðies was god inȝied, þat he mihte his gode dade forðsceawin þa þe he niede hadde. For þi him ȝeherde godd and sade to [h]is prophete, ðe was ham-ward: 'Wand aȝean,' cwað he, 'and sai to þe kinge: <FOREIGN LANG="LAT">Vidi lacrimam tuam</FOREIGN>, 'Ich iseih,' cwað he, 'þine tear, and ich iherde þine bene. Þu scalt ȝiet libben fiftene ȝear; swa michel ich habbe ieiht þi lif.'  Ðanne ðu on michele niede gode wilt beseken, þanne is ðe wel god þat þu muȝe forðdraȝen sume gode dade; þin hierte bieð ðe gladdere, and ðe sikerliker ðu miht bidden. Segge we nu forð mid þe prophete: <FOREIGN LANG="LAT">Ciba nos pane lacrimarum</FOREIGN>,  <EPB/><PB N="149" ID="pb.74"/>
 'Hlauerd, fed us mid ðo breade of swete teares,' <FOREIGN LANG="LAT">et potum da nobis in lacrimis in mensura</FOREIGN>, 'and ȝif us drinken of oðreskennes teares, and ðat imete!' Ðat ich wile þat ðu wel be iwarned, <CORR>ȝ</CORR>if<NOTE1 N="*" ID="note.210"><SIC>Gif</SIC>, with a j inserted in G.</NOTE1> godd ðe ȝifð þese swete teares, þat non win in ðare world nis swa swete.  And alswa alswa man<NOTE1 N="*" ID="note.211">a letter erased after n.</NOTE1> to michel mai drinken of ðare wine, alswa mai ðe mann to michel wepen, þeih hie swete bien; and for ði þe is god þat beseke at gode one mihte ðe hatte<FOREIGN LANG="LAT">discrecio</FOREIGN>, þat is, <MILESTONE N="93" UNIT="page"/>sckelewisnesse.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:57" TYPE="section" ID="DIV1.57"><HEAD>[<FOREIGN LANG="LAT">Discrecio</FOREIGN>]</HEAD><P>HIE is swiðe beheue mang alle ðe oðre mihtes.  Ðis ðe hali faderes seggeð: 'Hie is moder of alle ðe oðre mihtes; ðar ðe hie rixið ne mai naure<NOTE1 N="*" ID="note.212">two words erased.</NOTE1> man forfaren þe hire wile rixin and folȝin.'  Hit seið in <FOREIGN LANG="LAT">Vitas patrum</FOREIGN> ðat at sume sal waren ðe hali faderes to-gedere igadered, and waren spekinde betwen hem on <HI1 REND="sup">h</HI1>williche wise me mihte rihtist and sikerest to gode cumen.  Sum sade: þurh fasten, sum: þurh wacchen, sum: ðurh bede, sum sade: þurh hersumnesse, sum sade: ðurh annesse, sum sade: ðurh herbor<ADD>ȝ</ADD>in wrecche menn and feden and screden, sum sade: ðurh seke menn to lokin; and on manieskennes wisen hie namden after ðan þe þat hali goddspell seið.  Ða sade on of ða eldest<NOTE1 N="*" ID="note.213">t destroyed by a hole.</NOTE1> and on of ða wisest: 'Ðurh alle ðesen we habbeð iseȝen and iherd swiðe maniȝe ȝeborȝen, and manie of alle ðesen inamde mihten forfaren, for þi ðat hem trukede <FOREIGN LANG="LAT">discrecio</FOREIGN>, þat is, scadwisnesse and skele. For <ADD>ði</ADD> sume deden michel mare þan hie mihtin wel andin, sume deden to litel, sume deden euele and wenden wel don, sume wel a-gunnen and euele andeden.  Ac naure ne ȝeseiȝe we manne þat hadde þese hali mihte mid him, þat he aure misferde.'  Beȝete se ðe muge!</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:58" TYPE="section" ID="DIV1.58"><HEAD>[<FOREIGN LANG="LAT">Perseuerancia</FOREIGN>]</HEAD><P><FOREIGN LANG="LAT">PERSEUERANCIA</FOREIGN> hatte an hali mihte. Hie nis naht <MILESTONE N="94" UNIT="page"/> to laten, for ðan hie makeð ðanne man ðe godd <HI1 REND="sup">h</HI1>is to-sant þat he þurwuneð on his godnesse.  On ðare ealde laȝe hit was i[h]oten<NOTE1 N="*" ID="note.214">io corr. from two other letters by erasure.</NOTE1> þat alle dier ðe me gode scolde offrin, þat hie lokeden wel   <EPB/><PB N="151" ID="pb.75"/>
 ðat ðe<NOTE1 N="*" ID="note.215">ðe was written twice, the first erased.</NOTE1> tail ware on auriche netene. Þat tocneð ðat ilke mann ðe gode ani seruise offreð, þat he þar on þurȝwunie.  On ðessere newe laȝe sade Crist: <FOREIGN LANG="LAT">Qvi perseuerauerit usque in finem, hic saluus erit</FOREIGN>, <ADD>Ewangelista</ADD> 'Se <CORR>ðurȝ</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.216"><SIC>durȝ</SIC></NOTE1>-wuneð on his godnesse ðe he hafð agunnen, he worð iborȝen and naht elles, for none gode þe he don hafð, hwat <ADD>hwat</ADD> it is.'</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:59" TYPE="section" ID="DIV1.59"><HEAD><FOREIGN LANG="LAT">Ratio dicit anime:</FOREIGN></HEAD><P>LIEUE <HI1 REND="sup">saule</HI1><NOTE1 N="*" ID="note.217">red, corr. above ratio, which is red underlined.</NOTE1>, ðis little writt ic <ADD>habbe</ADD><NOTE1 N="*" ID="note.218">above write.</NOTE1> sare beswonken — he it wat <CORR>þat</CORR><NOTE1 N="*" ID="note.219"><SIC>þa</SIC>, with underdotted a.</NOTE1> wot alle þing!  — <ADD>f</ADD>or<NOTE1 N="*" ID="note.220"><ADD>f</ADD> is later inserted.</NOTE1> ðe to wissin, for ðe to warnin, and for ðe to helpen and for ðe to berȝin.  Ȝif<NOTE1 N="*" ID="note.221">G with inserted j.</NOTE1> ðu wilt wel hit understonden and liernin and folȝin and [h]ealden wið-uten al<DEL>l</DEL><ADD>c</ADD>he twene, þu miht mid godes felste ðe berȝen and heuneriches merchþe mid þese halie mihtes sike<DEL>l</DEL><ADD>r</ADD>liche iwinnen.</P></DIV1><DIV1 NODE="VicesV1:60" TYPE="section" ID="DIV1.60"><HEAD><FOREIGN LANG="LAT">Nunc autor loquitur finaliter:</FOREIGN></HEAD><P>HVTE we nu þ<DEL>e</DEL><ADD>a</ADD>nkin and herien ure hlauerde, almihtin gode of ðese witte and of ðese wisdome ðe we hier habbeð igadered of <HI1 REND="sup">h</HI1>is horde and of maniȝes <MILESTONE N="95" UNIT="page"/> haliȝes mannes ȝeswinkes, þe michel sw<DEL>i</DEL><ADD>u</ADD>nken for ðe luue of gode and for us to wissin!  Hit is riht ðat we heriȝen and þankin and bledscin fader and sune and hali gast on ða hali prinnesse, se ðe is on soð godd in onnesse, se ðe l<ADD>i</ADD>ueð<NOTE1 N="*" ID="note.222">i written above an underdotted e.</NOTE1> and rixeð aure ma a woreld.  Amen. Ðat ne forȝe<ADD>i</ADD>t<NOTE1 N="*" ID="note.223">i over erasure.</NOTE1> ðu naure, þat ðu godd ne heriȝe and þanke of alle gode.  Alswa swa we habbeð niede him to bidden be daiȝ and be nihte, and ofte and ȝelome, alswa hit is niede him to heriȝen.  Amen.</P><P><FOREIGN LANG="LAT"> Veni, creator spiritus, mentes tuorum uisita; implet superna gracia que tu creasti pectora</FOREIGN><NOTE1 N="*" ID="note.224">the Latin verses are written in a much larger type.</NOTE1>.</P></DIV1></BODY><EPB/></TEXT></DLPSTEXTCLASS>
